<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://woj12345.github.io</id>
    <title>Wuhu Airlines</title>
    <updated>2020-07-28T01:38:35.169Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://woj12345.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://woj12345.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://woj12345.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://woj12345.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Wuhu Airlines</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[善恶道德和周代制度]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/zhou-zhi/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/zhou-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-07-25T14:52:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一个经典的问题：人性本善，还是人性本恶？</p>
<p>善恶这一对概念本质上是人作为主体实施的价值判断。既然是价值判断，那其实是很主观的，即便不用善恶这俩字表达，人类个体的心目中也或多或少都存在着类似的倾向。一个孤独的原始个体，其最初的价值导向一定是利己，若他的父母健在，那这个价值导向多半会延伸到自己的小家庭。因为你的父母和你有亲缘关系，从出生开始，你们就建立了坚实的利益交换关系，自出生起这一层关系就一直存在着，一度坚实到你不会去怀疑它。在这个阶段，对自己及亲缘有利的，那就是善，反之，就是恶。</p>
<p>但是，随着规模更大的共同体的成熟，譬如宗族和部落。早期的宗族社会，它的半径很小，虽然有基础的长幼尊卑，但从性质上来说还是熟人社会。随着小共同体的体量不断增长，熟人社会就逐渐淡化了。共同体的首领就采用封建制的办法来分配权力。封建，分封建制也。嫡长子继承首领的位置，其他子女为卿大夫，层层分封，直到庶人。每一个层次都存在着亲人关系。长幼尊卑的次序是管理的原则，而亲情又使得人们服从管理。所以亲缘关系和共同体秩序很好地融汇一体，家教和国教也是同步进行的。欧洲中世纪的社会也是一个具有很强依附性的社会，农奴和主人之间有奴役关系的同时，也有保护关系。正所谓“我的附庸的附庸不是我的附庸”。总的来说，凡是建立在非自由结合的小共同体本位基础上的社会，都有这个特点。</p>
<p>在这样一种情况下，有关善恶的价值判断往往会在共同体内达成共识，即便你曾经一度打心底里怀疑这一共识是否真正合理，但后天被施加的教育和潜移默化的影响也会让个体的价值判断发生改变，无意识地向共识趋同，进而形成集体的道德准则。例如，你会觉得服从集体是天经地义且不容置疑的，这才是善的”更高境界“。因此，我们有必要认识到，善恶虽然是个体的价值判断，但当人类结成共同体后，它其实在更大程度上是一种屈服于共同体的被动选择。但之所以他是如此隐蔽，是因为人类历史上很多被作为正面的价值追求，最早都是从人类的亲缘关系中派生的。中国的传统讲善，朋友亲如一家，情同手足，四海之内皆兄弟。亲情是至高的关系。西方也不例外，称故土为motherland，称神父为father。所以国家和宗教把旧的亲缘关系给无形中取而代之了，爹娘亲不如领袖亲，家里有亲父，教堂里则有神父，就是这么来的。人们的善恶观也就不再局限于自我和家庭，在价值判断的过程中，新的认同对象被赋予了更高的价值含义，也就意味着人们的善恶观得到了某种升华。</p>
<p>善恶观建立的同时，秩序也随之建立。孟子说：“人各亲其亲，长其长，则天下平”。如果共同体内部的人遵守秩序，那么社会稳定，天下太平。《左传》说：“敌国'率其宗室，辑其分族，将其类丑'&quot;。敌国，城也，城内之人是具有亲缘关系的共同体（wall，而不是city）。城外，野也。家族在约束个体的同时，也起到了保护个体，勠力同心的作用。这就是遵守秩序的好处，单一的个体是永远无法做到的。因此，小共同体的集体意识让原始的以个人为本位的道德善恶得到了重构。舍小家而顾大家，即为善。善恶由谁说了算？反正不是个体说了算，而是由掌握话语权的共同体上层说了算。</p>
<p>家教和国教几乎是同步一致的。《论语》中讲“能近取譬，谓之仁”；自宋朝始，孩童都要念《三字经》，牢记“人之初，性本善”的准则。至于善的内容，表面上是由家长教授的，实则也是由国家来规定的，在孩童的启蒙阶段，道德教化已经开始。类似舍小家而顾大家的说辞，表面上看是个人利益让位于了集体利益，实际上，个人利益也获得了另一种形式的回报，即无形之中获得了集体的庇护，亦或是避免了被集体所排斥。上层的说教也总是围绕着后者。但无论如何，是个人利益总是有得有失的，不能保证每一个个体都愿意去接受新的共同体秩序。但共同体一旦建立，弱小的个体在多数情况下只有被裹挟的命运，而没有自主选择的权利与能力。即便孔子那样努力，他也没能逆转被裹挟的结局。</p>
<p>总而言之，周代制度脱胎于人类早期重视血缘的宗族关系，它以道德教化的潜移默化，重塑了个体的亲缘观，善恶观乃至利益观。秦晖用四个方面概括：善从亲缘里来， 秩序从家族中来，国家从宗族里来，性善论从熟人社会里来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[周秦之变（一）]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/zhou-qin-zhi-bian/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/zhou-qin-zhi-bian/">
        </link>
        <updated>2020-07-24T09:10:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《七律·读&lt;封建论&gt;呈郭老》<br>
毛泽东<br>
劝君少骂秦始皇，焚坑事件要商量。<br>
祖龙魂死业犹在，孔学名高实秕糠。<br>
百代都行秦政法，十批不是好文章。<br>
熟读唐人《封建论》，莫从子厚返文王。</p>
<p>毛泽东对周秦之变有着著名的论断：“百代都行秦政法“，”儒法斗争两千年“。</p>
<p>我们通常将孔子认作儒家的祖师，但孔子本人却是尊周公的，所以说周公是儒家真正的祖师亦不为过。汉代有今古文之争，除了对经典的争论以外，就是祖师之争。今文经学尊孔子，古文经学则尊周公。周公是先圣；孔子是圣徒，是先师。所以宋儒批古文经学是“尊周不尊孔，传经不传道”。</p>
<p>孔子不仅仅是尊周公，他的思想很大程度上也是来自于周公。所谓“周监于二代，郁郁乎文哉，吾从周”。<br>
孔子言必称周公：“甚矣吾衰也，久矣吾不复梦见周公”；说自己仅仅是“述而不作”，只对周公的思想进行介绍与叙述，不进行自主的创作。儒家的思想虽然来源于周公，但儒学“流派”的形成却始于孔子。“礼崩乐坏”，周制逐步被秦制取代，是孔子不愿意看到的结果，也是儒学流派形成的主要原因。</p>
<p>马克思主义史学在描述周秦之变时，通常作“封建社会取代奴隶制社会”的表述。且不论“封建社会”一词的指代性问题，”封建制“取代奴隶制，其中蕴含了对演变的进步性的肯定，似乎秦制比周制怎么都要来的“先进“。有的人可能也是受到这种逻辑的影响，认准了孔子的复古，复古就意味着倒退。但事实上历史上很多追求进步的运动很多都是以追求复古的方式提出来的，一大典例莫过于欧洲文艺复兴。从另一个角度来说，某些打着进步旗号的行为，也不见得是真进步。</p>
<p>鲁迅曾经借九斤老太这个角色讽刺“一代不如一代”的论调，言下之意，鲁迅是历史进步论的支持者；但鲁迅也曾借阿Q之口说过更著名的：“从来如此，便对吗？”孔子提倡的周制到底好不好？无论如何，可以肯定的一点是，进步与否是一个价值判断的问题，而非通过时序判断的问题。周秦之变到底是进步了还是倒退了，需要的是从价值判断出发，而不是以历史进步论的公式去一言以蔽之地和稀泥。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[思想史、哲学史、观念史]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/si-xiang-shi-zhe-xue-shi-guan-nian-shi/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/si-xiang-shi-zhe-xue-shi-guan-nian-shi/">
        </link>
        <updated>2020-07-24T09:02:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>根据我的见闻，国内动辄谈思想史的多，谈及观念史的少。此外，谈思想观念，似乎又不可不谈哲学史。首先要分清这三者之间的区别。</p>
<p>三者中最先生发的应当是哲学史，冯友兰写《中国哲学史》时专门讲哲学史作法：“哲学本一西洋名词”，今欲讲中国哲学史，其主要工作之一，即就中国历史上各种学问中，将其可以西洋所谓哲学名之者，选出而叙述之”。</p>
<p>但“思想”不同于“哲学”，philosophy是西方的东西，但有关intellectual的东西是中国自古就有的。所以葛兆光在写《中国思想史》的时候，是将中国的历史和思想结合起来讲的，思想的演变是从历史的演变历程中罗织而出的。这不禁让人立马联想到了马克·布洛赫在《历史学家的技艺》中提到的“历史学家的想象力”，换言之，即是归纳法（induction）的思考模式。这样的想象力也是思想史家应当具备的。要问思想史距离哲学更近，还是离历史学更近，我觉得恐怕是离历史学要来得近些。</p>
<p>至于观念史，无疑是较为年轻的一门学科。秦晖讲：“观念史研究思想史中某一概念的演化，是思想史的附庸”。（The history of ideas is a field of research in history that deals with the expression, preservation, and change of human ideas over time. The history of ideas is a sister-discipline to, or a particular approach within, intellectual history.）。金观涛、刘青峰依托数据库写就的《观念史研究——中国现代重要政治术语的形成》无疑是该领域的代表作。数据库技术的成熟，让学者能够直观地观察特定时期文本当中的语用流变，进而去分析人们观念的变化。换言之，观念史不失为一门微观的思想史。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>