<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://woj12345.github.io</id>
    <title>Wuhu Airlines</title>
    <updated>2020-07-25T10:55:33.521Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://woj12345.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://woj12345.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://woj12345.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://woj12345.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Wuhu Airlines</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[周秦之变（一）]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/zhou-qin-zhi-bian/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/zhou-qin-zhi-bian/">
        </link>
        <updated>2020-07-24T09:10:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《七律·读&lt;封建论&gt;呈郭老》<br>
毛泽东<br>
劝君少骂秦始皇，焚坑事件要商量。<br>
祖龙魂死业犹在，孔学名高实秕糠。<br>
百代都行秦政法，十批不是好文章。<br>
熟读唐人《封建论》，莫从子厚返文王。</p>
<p>毛泽东对周秦之变有着著名的论断：“百代都行秦政法“，”儒法斗争两千年“。</p>
<p>我们通常将孔子认作儒家的祖师，但孔子本人却是尊周公的，所以说周公是儒家真正的祖师亦不为过。汉代有今古文之争，除了对经典的争论以外，就是祖师之争。今文经学尊孔子，古文经学则尊周公。周公是先圣；孔子是圣徒，是先师。所以宋儒批古文经学是“尊周不尊孔，传经不传道”。</p>
<p>孔子不仅仅是尊周公，他的思想很大程度上也是来自于周公。所谓“周监于二代，郁郁乎文哉，吾从周”。<br>
孔子言必称周公：“甚矣吾衰也，久矣吾不复梦见周公”；说自己仅仅是“述而不作”，只对周公的思想进行介绍与叙述，不进行自主的创作。儒家的思想虽然来源于周公，但儒学“流派”的形成却始于孔子。“礼崩乐坏”，周制逐步被秦制取代，是孔子不愿意看到的结果，也是儒学流派形成的主要原因。</p>
<p>马克思主义史学在描述周秦之变时，通常作“封建社会取代奴隶制社会”的表述。且不论“封建社会”一词的指代性问题，”封建制“取代奴隶制，其中蕴含了对演变的进步性的肯定，似乎秦制比周制怎么都要来的“先进“。有的人可能也是受到这种逻辑的影响，认准了孔子的复古，复古就意味着倒退。但事实上历史上很多追求进步的运动很多都是以追求复古的方式提出来的，一大典例莫过于欧洲文艺复兴。从另一个角度来说，某些打着进步旗号的行为，也不见得是真进步。</p>
<p>鲁迅曾经借九斤老太这个角色讽刺“一代不如一代”的论调，言下之意，鲁迅是历史进步论的支持者；但鲁迅也曾借阿Q之口说过更著名的：“从来如此，便对吗？”孔子提倡的周制到底好不好？无论如何，可以肯定的一点是，进步与否是一个价值判断的问题，而非通过时序判断的问题。周秦之变到底是进步了还是倒退了，需要的是从价值判断出发，而不是以历史进步论的公式去一言以蔽之地和稀泥。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[思想史、哲学史、观念史]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/si-xiang-shi-zhe-xue-shi-guan-nian-shi/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/si-xiang-shi-zhe-xue-shi-guan-nian-shi/">
        </link>
        <updated>2020-07-24T09:02:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>根据我的见闻，国内动辄谈思想史的多，谈及观念史的少。此外，谈思想观念，似乎又不可不谈哲学史。首先要分清这三者之间的区别。</p>
<p>三者中最先生发的应当是哲学史，冯友兰写《中国哲学史》时专门讲哲学史作法：“哲学本一西洋名词”，今欲讲中国哲学史，其主要工作之一，即就中国历史上各种学问中，将其可以西洋所谓哲学名之者，选出而叙述之”。</p>
<p>但“思想”不同于“哲学”，philosophy是西方的东西，但有关intellectual的东西是中国自古就有的。所以葛兆光在写《中国思想史》的时候，是将中国的历史和思想结合起来讲的，思想的演变是从历史的演变历程中罗织而出的。这不禁让人立马联想到了马克·布洛赫在《历史学家的技艺》中提到的“历史学家的想象力”，换言之，即是归纳法（induction）的思考模式。这样的想象力也是思想史家应当具备的。要问思想史距离哲学更近，还是离历史学更近，我觉得恐怕是离历史学要来得近些。</p>
<p>至于观念史，无疑是较为年轻的一门学科。秦晖讲：“观念史研究思想史中某一概念的演化，是思想史的附庸”。（The history of ideas is a field of research in history that deals with the expression, preservation, and change of human ideas over time. The history of ideas is a sister-discipline to, or a particular approach within, intellectual history.）。金观涛、刘青峰依托数据库写就的《观念史研究——中国现代重要政治术语的形成》无疑是该领域的代表作。数据库技术的成熟，让学者能够直观地观察特定时期文本当中的语用流变，进而去分析人们观念的变化。换言之，观念史不失为一门微观的思想史。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>