<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://woj12345.github.io</id>
    <title>雨月云</title>
    <updated>2021-01-21T15:48:00.726Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://woj12345.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://woj12345.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>雨·  月 · 云</subtitle>
    <logo>https://woj12345.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://woj12345.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 雨月云</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[意识形态和政治实践——读伊格尔顿论后结构主义有感]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/yi-shi-xing-tai-he-zheng-zhi-shi-jian-du-yi-ge-er-dun-lun-hou-jie-gou-zhu-yi-you-gan/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/yi-shi-xing-tai-he-zheng-zhi-shi-jian-du-yi-ge-er-dun-lun-hou-jie-gou-zhu-yi-you-gan/">
        </link>
        <updated>2021-01-21T15:44:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在阅读《二十世纪西方文学理论》的“后结构主义”一章时，我注意到此章节中多次出现伊格尔顿对“意识形态”问题的讨论。伊格尔顿笔下有关“意识形态”的讨论，在“逻各斯中心主义”这一问题的延长线上展开：逻各斯中心地位遭受质疑，“超越的能指”也无从寻觅，人类思想和语言的种种基础被认定为都是虚构的产物。既然种种超越意义都是虚构，那么其背后的运作机制是怎样的？“超越的能指”仿佛一个神圣的铁王座，那么这个王位背后的更迭又由谁来操控？另外，在对德里达的理论进行描述的时候，伊格尔顿这一番“政治实践”的定性也是值得探讨的另一个命题。我将予以专门讨论。</p>
<p><strong>一、“意识形态”一词的使用问题</strong><br>
这里值得注意的一点是意识形态这个概念的使用。在20世纪的各类批评和理论中，“意识形态”一词的使用非常多元化。马克思主义理论家伊格尔顿这里使用的就是马克思主义的经典概念。在马克思的经典理论中，意识形态构成社会上层建筑的一部分，是经济基础的结果和反映。在资本主义社会中，马克思的意识形态概念构成了虚假的意识，就是伊格尔顿这里说的“所有这样的超越意义都是虚构”，被资产阶级用来阻止无产阶级意识到他们正在遭受压迫和剥削。看到这里我不自觉地联想到了福柯。福柯作为后结构主义阵营的成员，尽管伊格尔顿没有直接引用其理论内容，但正如他在第11段中所说，“我并没有在本书中直接讨论福柯的著作；但是我的‘结论’如果没有了它就是不可能的”。伊格尔顿这里有关意识形态的论述，就不得不让人想到福柯有关权力、知识和真理的理论。沿用马克思讲资产阶级和无产阶级的例子，福柯的观点认为，这些被资产阶级创造出来，用于掌控无产阶级的“虚假意识”，仅仅是通过话语进行运作的权力，被塑造成为了具有统治地位的真理。但是在福柯这里，没有直接讲意识形态，取而代之的是使用“真理”和“权力”这一组概念。<br>
至于为何不使用意识形态一词，福柯有自己的考虑。上文提过一点，就是意识形态一词指代着那些被虚构出来的虚假意识，那么这里的意识形态与真理就形成了一种二元对立关系。意识形态是对标着绝对真理的一个概念。根据伊格尔顿在第9段中所介绍的德里达的理论，那么我们就可以推断，意识形态批评所构建的这种二元对立看似是反真理的，实则已默许了真理的在场，二者之间是具有暧昧性的。换言之，只有当绝对真理在场，意识形态的存在才能被得到确认。当马克思主义者使用“意识形态”这一词语时，已经预设了有绝对真理的存在。这是福柯所不能接受的。从这一角度讲，马克思主义并不比资本主义要来得真实。所谓的意识形态批评，也不过是在对另一种高级的，虚构的超越意义进行讲述罢了。因此，就 “意识形态”一词的使用而言，福柯要比伊格尔顿要更加谨慎。他对这一概念小心翼翼，甚至避之不用，以避免和绝对真理的在场问题纠缠在一起。福柯或许认为，自己的权力理论更能从根本上说明这个问题，且能避免不必要的纠缠。<br>
但马克思主义者伊格尔顿显然不认为福柯的顾虑足够构成一个严重的问题。他不出意料地对意识形态这个词汇钟爱有加，频频使用意识形态来对后结构主义作出描述。值得注意的是，伊格尔顿在接下来又化身福柯的代言人。第23段中，伊格尔顿说：“权力是无处不在的，是一种流动的、像水银一样的力量，从社会的每一个毛孔中渗出来，但是它也像文学作品一样不再有任何中心。”<br>
这里伊格尔顿有关权力的叙述，和福柯的权力观基本一致。因为福柯认为权力并不是某个特定阶级的专属，并且内化于各种关系之中。伊格尔顿在这里举了“流动的水银”的例子，基本可以看做是他对福柯的间接引述。但是要知道，在马克思主义的经典理论中，权力结构取决于经济基础，掌握权力的主体即是控制生产方式者。也就是说，在马克思看来，在资本主义社会中，显然是资产阶级拥有权力，并以此压榨无产阶级的。令人感到诧异的一点是，作为马克思主义理论家的伊格尔顿，却在这里展现出他叛逆的一面。同时，我们也能看到，伊格尔顿也不是福柯的复读机，他总是会在恰当的时候让福柯出场，却又会在某一时刻将其隐去。</p>
<p><strong>二、意识形态如何运作？</strong><br>
在第13段讲述巴特的符号观时，伊格尔顿又提到了意识形态的运作机制问题：<br>
“意识形态的功能之一，就是把社会现实“自然化”，使它看来像自然（nature）本身一样单纯和永恒。”<br>
“意识形态力图把文化转变成自然，“自然的”符号则是它的武器之一。”<br>
“意识形态在这一意义上乃是一种当代神话，是一个将自己的暧昧之处和选择可能性全部涤净了的领域。”<br>
通过以上，伊格尔顿讲解了意识形态的运作机制是怎样的。意识形态之所谓能成为“当代神话”，是因为它总能熟练地生产出假冒伪劣的自然符号。这里其实就和福柯的权力话语运作机制比较像了。伊格尔顿这里所说的“将暧昧之处和选择可能性”全部涤净，就意味着意识形态运作具有权威性，其结果则具有惟一性。就像先前所说，真理的铁王座只能由一个皇帝坐着，且这个皇帝的合法性和神圣性是不容置疑的。<br>
读到这里时，我联想起赵一凡先生在讲后结构主义时，引过《红楼梦》里“刘姥姥二进荣国府”的桥段。刘姥姥二进荣国府时，品尝了高级菜肴“茄鲞”。在刘姥姥品尝茄鲞这一过程前后的三言两语中，茄子这个符号就悄然完成了转化。在品尝之前，刘姥姥心目中的茄子就是地里的农作物，用凤姐的话来说，是“你们天天吃的东西”。但经过一番品尝，刘姥姥的表情由笑转为诧异，此后这一系列表述中的“茄子”，已经悄然成为充斥着意识形态的全新符号。借用索绪尔的理论，那就是符号的能指不变，但符号的所指却已焕然一新。注意刘姥姥说的这个“哄”字，哄的过程，其实就是意识形态在暗自运作的过程。试想，如果仅仅是在宴席上无意中品尝了茄鲞而无人提醒，刘姥姥断然不会往茄子这个符号上去联想，茄子在刘姥姥心目中的意义就更不会发生任何变化。但经由贾母和凤姐的一番哄骗打趣，茄子符号的所指就不再是刘姥姥天天吃的那索然无味的农作物，而是被引导至一个具有鲜味的美味佳肴。所以，刘姥姥会开玩笑地说，我不种粮食，以后专门种茄子了。这就正如伊格尔顿所说，意识形态力图把文化转变为自然，从而生成了一种当代神话。贾母和凤姐在哄骗的过程中，力图把符号的能指按照自己的意志加以更新。只不过其最终目的还是为了打趣，这种冒充符号自然化的手段显然不如社会意识形态那么高明，刘姥姥因此也就不会就真的上了凤姐的当。</p>
<p><strong>三、德里达的政治实践</strong><br>
在32段，伊格尔顿对德里达的野心进行了一番描述。<br>
“德里达显然不想仅仅发展一种新的阅读方法：对于他来说，解构最终是一种政治实践，它试图摧毁特定思想体系及其背后的那一整个由种种政治结构和社会制度形成的系统借以维持自己势力的逻辑。”<br>
在下文中，伊格尔顿也许是察觉到自己在前文的描述有些过于武断，他又解释道：“不应否认，他自己的工作是极端非历史的，是回避政治的……真正的德里达和追随者对其思想的滥用无法做出整齐的二元对立”。但即便如此解释，伊格尔顿心目中的德里达，肯定不是一个仅仅满足于作文本批评的理论家，他似乎从解构中看出了德里达有关政治的野心。无独有偶，在第23段中，伊格尔顿认为，后结构主义者在法国六八学运的背景中产生，尽管他们无力打碎国家权力的种种结构，后结构主义发现还是有可能去颠覆语言的种种结构的。学生运动被从街上冲入地下，从而被驱入话语之中。前后结合，德里达的解构，仿佛就是为了完成六八学运中未能完成的政治诉求，退而求其次所得到的产物。<br>
必须指出的是，伊格尔顿这里对德里达的评价（诸如德里达回避政治，恰恰是为了作用于政治）。看似具有颠覆性的评价，实际上给人一种把德里达福柯化的倾向在里面。德里达和福柯，还有德勒兹，都认为自己是尼采传人，但他们确实也表现出了尼采的三个不同面相。在这里，仅就德里达和福柯而言，他们有一个很大区别是不容忽视的：我们知道，福柯是喜欢直接谈历史、政治这些东西的，虽然福柯也有某种解构力，但他始终不涉及概念本身的逻辑，只涉及概念背后的那套形成机制或者作用机制，也就是对知识的谱系学思考，这个就跟政治哲学更接近了。比如，福柯认为，哲学乃至哲学产生的所有概念思想都是政治运作或者权力的产物。伊格尔顿如果这么讲福柯，我认为是无伤大雅的。但是在德里达这里，比较特别的一点是，政治和历史维度是被悬置起来的，德里达不是不考虑这些东西，但往往是放在他觉得更根本的脉络当中去加以考量。这个道理伊格尔顿不可能不清楚，他在下文讲的这句话也就是这个道理：他（德里达）是在力图把这些东西视为一个更加深广的历史——语言的历史、无意识的历史、种种社会制度和习俗的历史——的种种效果。<br>
这里伊格尔顿所谓的深广，其实就是悬置。德里达思想中的政治和历史这两个维度被悬置起来，他不是不思考这类东西，但往往是放在他觉得更根本的脉络里想。要知道，德里达后期思想受到列维纳斯影响，发生了伦理学的转向，其实就是一个很好的反例。也就是说，德里达的思路其实还是往形而上学那个方向去进行有意识的靠拢了，但是，这也是一种更为开放的，敞开的形而上学。既然这样，你怎么能说他的解构的性质是一种政治实践呢？我所奇怪的是，其实伊格尔顿已经看明白以上这一点了，但他还要把解构的性质归结到政治实践上来。我认为，你不能因为德里达的追随者对其思想进行滥用而在政治实践上产生类似的效果，就将德里达本人的解构理论作如此定性。或者说，伊格尔顿的批评在这个地方是否还是受到马克思主义分析思路的影响呢？<br>
当然，伊格尔顿在这一段落的最后，对解构作出的澄清说明，还是相当具有力度和价值的。<br>
不可否认的是，那个广泛流传的看法，即认为解构否认除话语以外一切东西的存在，或它只肯定一个所有意义和同一性都消解于其中的纯粹差异的领域，却只是对于德里达自己的工作和它引出的最有创造性的工作的一种歪曲而已。<br>
结合上文的一句话，我们得以更好理解这一点。 “它试图摧毁特定思想体系及其背后的那一整个由种种政治结构和社会制度形成的系统借以维持自己势力的逻辑”。如果用一个词来形容德里达的解构，很多人可能会结合六八学运的背景，说它像是一次破坏，是一次摧毁，但我们再揣摩揣摩伊格尔顿这句话：摧毁的对象是什么？是系统借以维持自己势力的逻辑。回到我们一开始举的那个例子，德里达没有驱赶国王，更没有把铁王座摧毁，而是把铁王座上国王更替的这一套运作逻辑给推翻了。经过他的努力，王座上再无国王。在他看来，这个位置应当留给传统形而上学之外，无限远的那个东西。这显然是一种超出整体的外在性目光，是敞开的，接纳的。因此，与其说德里达是摧毁者，破坏者，毋宁说他在做着保护的工作。保护其实就是一种悬置，就是《庄子·齐物论》里讲的存而不论。这样看来，破坏和保护这一组对立关系在德里达这里也呈现出了暧昧性的一面。所以说，解构是deconstruction，而不是destruction所代表的毁灭。这样一个思路，其实是从黑格尔那里就已经显现出雏形了。黑格尔讲辩证法的自否定，先是否定，然后否定这个否定，表面上看好像是回复到一开始的状态了，但因为毕竟进行了否定，所以不可能完全恢复到没有进行否定的状态。到了海德格尔这里，他在讲艺术的时候也有这个思路。海德格尔把艺术看成是跟“真”而不是跟“美”有关的东西，他认为艺术品本身可以把历史里面的真理保存或者积淀下来，至于艺术家的维度，就被他给消解了，反而突出了艺术品自行呈现给观赏者这一环节，这样艺术品里面的真理就能得到“显现”，这种显现就是美。再到德里达，其实也是一样的思路。这里面的隐藏的一个共性在于，像海德格尔以及他之后的哲学家，比如德里达看来，所谓的真理问题，或者说“我们如何获得真理”，“世界或者说历史当中有没有真理”这些问题，不再是需要通过思维来解决的了。因为真理就像艺术品里面的可以闪现出来的灵光一样，已经通过历史的进程被固定化了。所以他们都承认艺术终结了，不会像有些人为了证明现代艺术还有那么一点艺术性，就坚持说艺术没有终结。在海德格尔看来，终结意味着那种真理得到了“积淀”，而成为一种自然而然的东西，思想的任务应该是引领这种保存走向敞开，不让技术走向危险的边缘。这里的技术本身不是一种贬义词，指代的就是那个被固定化的真理，也就是说黄平老师之前讲的“世界图象”。<br>
由此可见，这条脉络中其实就已经包含了一种共同的思想趋向，就是这里所说的“保存”或者“保护”的概念，是一种存而不论的敞开性姿态。以上的这个角度，可能会更好地帮助我们去理解德里达，理解解构主义。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[克尔凯郭尔的反讽，和《故事新编》中的油滑]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/ke-er-kai-guo-er-de-fan-feng-he-lesslessgu-shi-xin-bian-greatergreater-zhong-de-you-hua/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/ke-er-kai-guo-er-de-fan-feng-he-lesslessgu-shi-xin-bian-greatergreater-zhong-de-you-hua/">
        </link>
        <updated>2021-01-21T15:39:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>丹麦哲学家索伦·克尔凯郭尔在《论反讽概念》中曾经提到：“在丹麦语里，反讽也时而被译作‘油滑’，虚伪着常常被称作‘滑头’” 。在读到这句话中的“油滑”的时候，我不由得联想到鲁迅在谈论他的《故事新编》时一再谈到的“油滑”。但在联想产生的同时，疑问也随之产生：克尔凯郭尔所引的“油滑”一词的含义，和鲁迅《故事新编》中的“油滑”，存在着可比性吗？带着这一联想和问题，不妨先对这两处的“油滑”作一番“定位性的思考”（克尔凯郭尔语）。</p>
<p><strong>一、	“定位性的思考”</strong><br>
在普林斯顿大学出版社1989年出版的克尔凯郭尔著作集中，我找到了这句话的英语表述：Indeed, irony is sometimes translated in Danish as Skalkagtighed [roguishness], and a hypocrite is usually called an Øienskalk [eye-rogue].对应着“油滑”的丹麦语词汇是Skalkagtighed，英语词汇是roguishness.牛津词典对roguish一词的释义是“pleasant and funny but looking as if they might do something wrong”，译成中文即表示：尽管一个人也许做错了某些事情，但他看起来依然快乐。<br>
鲁迅的“油滑”多半是以反思、自省的姿态所得出的，是一种对自身写作心理的自我坦白。《故事新编》的序言则集中反应了这一问题。其中有两处直接提到了“油滑”：“这就是从认真陷入了油滑的开端。油滑是创作的大敌，我对于自己很不满 ”；“而且因为自己的对于古人，不及对于今人的诚敬，所以仍不免时有油滑之处 ”。另外，鲁迅在信件中也多次提及“油滑”。在致王冶秋的信中说：“内容颇有些油滑，并不佳” ；致黎烈文的信中说：“《故事新编》真是‘塞责’的东西，除《铸剑》外，都不免油滑 ”。 “油滑”连同整个《故事新编》，普遍被鲁迅研究界认为是鲁迅最为难解的内容之一，就连竹内好也坦言《故事新编》是他所看不懂的 。但是我们所要的并不是确解，而是整体上的注意和把握。<br>
通过鲁迅自己对“油滑”的诸般表述，我们会看到“油滑”这一词汇所体现出的明显的态度倾向性，它的出现即伴随着鲁迅对自己的反省和自责。但是要注意的是，所谓的反省与自责，也都是发生在鲁迅写作完《故事新编》之后。换言之，“自责”的倾向性态度发生在“油滑”的“完成时”，而非“进行时”。鲁迅在致杨霁云的信中说：“上月印《故事新编》一本，游戏之作居多” 。因此，鲁迅的反省归反省，但就《故事新编》的写作而言，他未必不享受这一油滑的写作游戏。正如木山英雄所指出的：“这与其说是作者表示谦虚， 毋庸说是在提醒人们对这一点引起注意。其中也许还包含着鲁迅在创作方法上的自负”。木山的表述，精炼之余也常取古意。他说的“自负”在我看来不能简单地与“引以为傲”之意划等号，。鲁迅在反击成仿吾时说自己是：“不薄‘庸俗’，也自甘‘庸俗’的”。这本身就是一种极为反讽式的表达。鲁迅是决不屑与庸俗为伍的，他在跋扈的庸俗之上自立于高处，木山英雄所说的“自负”，倒更像是一种“高处不胜寒”式的孤独感。往大处说，这样的“自负”依然是其孤独且虚无的人生体验的一部分。至于“自责”与“自负”这一扑朔迷离的矛盾关系中，克尔凯郭尔所描述的“油滑”（即roguish）也许能够回答这一问题，即：鲁迅觉察到了自己“也许做错了事”，但他暗地里依然从这种嬉笑怒骂的游戏当中，感受到了某种趣味与快乐。而克尔凯郭尔的译者将丹麦语中的“反讽”译为“油滑”，也未尝不可能是受到了鲁迅这一表述的启发。</p>
<p><strong>二、“神话性的历史”</strong><br>
在《故事新编》序言中，鲁迅谈起他的创作计划是：“拾取古代的传说之类，预备足成八则《故事新编》” ；在《&lt;自选集&gt;自序》中，鲁迅定义《故事新编》是：“神话、传说及史实的演义” 。而克尔凯郭尔在讲述德国早期浪漫派的反讽时，也指出反讽者究竟青睐哪一类原始题材：神话性的历史，传说和童话，特别受反讽的青睐。这里克尔凯郭尔所说的“神话性的历史”，很能形容鲁迅在《故事新编》中的取材偏好，也就是所谓的神话性与历史性的结合。<br>
综观这8篇新编故事的选材：《补天》讲女娲造人，《奔月》讲嫦娥奔月，《理水》讲大禹治水，《采薇》讲伯夷叔齐，《铸剑》讲眉间尺，《出关》讲老子，《非攻》讲墨子，《起死》讲庄子。其中，《补天》、《奔月》、《铸剑》、《理水》4篇可以算是从神话传说中取材的，而《采薇》、《出关》、《非攻》、《起死》则是在春秋战国时期的历史人物以及相应史实的基础上进行的二次创作。<br>
如果就选材而言，《理水》这一篇的选材，我以为最能体现克尔凯郭尔“神话性的历史”之特质。因为“大禹治水”本身就是一个模糊于神话与历史边界的典型案例。从清末民初白鸟库吉提出的“尧舜禹抹杀论”，到民国时期“疑古辩伪”之风的盛行，再到80年代的“走出疑古时代”，有关大禹治水之争辩从未真正止息。引王国维《古史新证·总论》语：“研究中国古史为最纠纷之问题，上古之事，传说与史实混而不分，史实之中固不免有所缘饰，与传说无异；而传说中亦往往有史实为之素地。二者不易区别。” 正因“传说之缘饰”与“史实之素地”不易区别，所以正好为后来者们提供了反讽的“可乘之机”。所以说《理水》是诠释“神话性的历史”的极好范本，此外，像《补天》、《奔月》、《铸剑》三篇，皆于《淮南子》、《列异传》等志怪神话典籍中记载，故与其将这三篇附会为“神话性的历史”，毋宁将其母本归类为“历史性的神话”。<br>
而《采薇》、《出关》、《非攻》、《起死》，在写作序列上和《理水》一同属于1934-1935年间——即鲁迅晚年创作的故事。它们在选材上以先秦诸子（老子、墨子、庄子）和历史人物（伯夷、叔齐）为主，属于鲁迅所说的“史实的演义”一类，相比之下，缺乏相应的神话性想象，但这并不意味着神话性想象的空间就因此而消弭。更让人感到意外的是，鲁迅在“史实的演义”中更加肆意地玩弄着“油滑”的游戏， “油滑”的狂欢在此间悄然降临。那么是否可以因此得出一结论：鲁迅的“油滑”本身并不依赖克尔凯郭尔所谓的“神话性”呢？恐怕并不是这样。不可否认的一点是，从《铸剑》等文本看出，神话性的历史固然是反讽绝佳的创作源泉。但随着新编的继续，鲁迅已逐渐不再依赖这一肥沃土壤，转而在“史实”的盐碱地上犁地，油滑因此而显得更加地赤裸。其中一大原因，固然在于鲁迅“油滑”的技法已经臻于纯熟，他不需要高度依赖神话性来获得“油滑”的自由度。例如，被认为是具有过渡性质的《理水》，其中“文化山”上出现的各色人等都被鲁迅一一戴上油滑的面具，后续的《采薇》、《出关》、《起死》也都有这般“信手拈来”的油滑气。另外，便是创作者心境上的变化：鲁迅晚年新编的故事已不再有明显的“包袱感”，故事编的愈多，他好像愈是放下顾虑的担子。《序言》中说“油滑是创作的大敌”，但在鲁迅具体的写作实践中，对这个敌人却是逐渐放松了警惕，并在故事的各处地方对其进行随意调遣。克尔凯郭尔指出：“反讽也指一种“主观的享受”，因为主体通过反讽把自己从日常生活的连续性对他的束缚中解脱了出来，因此我们也可以说反讽者是无所顾忌一身轻。 ”晚年鲁迅的写作已然解开束缚，逐渐转入反讽给他带来的享受之中。而在此过程中，木山英雄所言的从“自责”到“自负”的变化也已悄然展开。</p>
<p><strong>三、“油滑”足够“反讽”吗？</strong><br>
但是，当鲁迅沉浸于享受式的油滑游戏中时，他对现实的过多指涉是否会在某种程度上削减“反讽”的威力？诚然，如克尔凯郭尔所言，反讽通常即是以“讥嘲、讽刺、揶揄”的形式呈现的，但主观的过度自由会“适得其反”地让反讽露出马脚。换言之，当狂欢式的油滑达到一定程度，它不但会打破反讽的“伪装”性，而且会进化成直接的破坏性，从而会使反讽原本的效果大打折扣。<br>
在讨论反讽的概念时，还必须注意到克尔凯郭尔提出的另一项前提，那就是：反讽既不是手段，也不是目的，反讽即是反讽自己 。在写完《补天》后，鲁迅对油滑就已经具有了高度自觉的警惕，后来为我们所熟知的，便是又将油滑重新拾起，并在后期的故事中任意施展。值得注意的是，鲁迅在写作《故事新编》的过程中，对油滑作为“目的”和“手段”的意识有无变化？起初，我根据鲁迅在《序言》以及信件中的自省，判断鲁迅“油滑”的目的与手段意识一直存在。只是在这方面的顾忌随着写作的实践被逐渐打消而已。使得这一判断瓦解的是我受到汪卫东老师有篇文章的启发。他说鲁迅在《故事新编》里的油滑指向了两个和主体性有关的层面：一是“荒诞”，二是“虚妄”。其中，尤为重要的是对“虚妄”的看破。在《野草》中，我们得以看到鲁迅是如何从第二次绝望中，以一种回归自身的姿态反抗突围的。因此，鲁迅的 “主观自由性”确实建立在他对作为目的与手段的“油滑”的高度自觉性之上，但这样一种自觉性本身就是鲁迅以己身为出发点的反抗的一部分。和克尔凯郭尔所描述的“无目的性”并不构成根本性的矛盾。故我们没理由因此将油滑踢出反讽门外。相反，反讽概念本身的自由性却足够容纳下“油滑”的存在。将油滑归入反讽门下的关键一点，便在于它在本质上依然是一次又一次主体尝试自我独立的写作实践，这一实践直指人的生存困境。有关这一点，克尔凯郭尔在《定位性的思考》一章的末尾讲的是尤其贴合的：“反讽意识到生存是毫无实在性的……在反讽之中，万物被看做虚空，但主观性是自由的……反讽的主体却不感到自己是虚空，其实他拯救了自己的虚空” 。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[克尔凯郭尔“费希特之后的反讽”讲稿]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/ke-er-kai-guo-er-fei-xi-te-zhi-hou-de-fan-feng-jiang-gao/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/ke-er-kai-guo-er-fei-xi-te-zhi-hou-de-fan-feng-jiang-gao/">
        </link>
        <updated>2021-01-14T10:10:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>1.费希特对康德物自体理论的批判</strong><br>
第一个话题是“费希特对康德物自体理论的批判”。<br>
<strong>1.1 康德的先验唯心主义和“物自体”概念</strong><br>
首先要明白康德的物自体是什么。物自体/自在之物——建立在康德的先验唯心主义的认识论基础之上。康德《纯粹理性批判》: “我们认识的事物，是被认识的事物，在被我们认识到的时候的样子”。比如我们对眼前任一物品的各项属性都有所认识。在未经康德提醒之情况下，我们永远不会怀疑对它的认识有任何差错。但康德提醒人们，你所认识的事物，是它在被你认识之时所呈现出的样子。至于你在未对其产生认识之时，它又是什么样子呢？这个命题本身隐藏了某种悖论性——既然对其尚未产生认识，那怎么知道它是怎样的？康德对待这个问题非常谨慎：如果我们无法回答这个问题，那就不应当认为这两种状态下的事物是等同的。但包括康德自己，也无法形容“事物在未被认识的时候是什么样子”，所以康德的办法就是——把这个无法认识到的事物给悬置起来，将其命名为物自体（things in itself）。而我们在日常生活中对事物产生的各种各样的认识，则被归为表象（appearance）。表象和物自体在此是一组相对的概念。</p>
<p><strong>1.2 费希特的“绝对自我” 概念</strong><br>
接下来来到康德的学生费希特。费希特在对待物自体的态度上不认同康特之立场。正如克尔凯郭尔所说：这个物自体是康德哲学体系的弱点。所以费希特的办法是——取消物自体这一概念。克尔凯郭尔的表述是，“费希特铲除了这个物自体”。铲除一词容易引起曲解——容易让人联想到连根拔起从而消灭的这种行为，但是克尔凯郭尔后面也作了补充，说费希特是把物自体放置在了思维之内。因此，与其说是铲除，不如说是悬置。毕竟费希特并没有从根本上否定这一概念，更没有想否定其老师康德的体系。<br>
接下来的问题：费希特为什么要对物自体发难？因为他觉得，康德的物自体能够发挥的唯一作用，即“限制”自我的意识，从而让它给认识对象之客观性留下位置。简言之：即“限制主观思维，从而给客观对象留有余地”。费希特认为，康德之“物自体”更像是自己给自己设置的一个“障碍”——即“自我设限”。但这种“限制”之被提出，恰恰说明有一种更高，或者说更基本的自我意识在暗中掌控这一切。克尔凯郭尔也意识到这一问题：“问题是，自我本身是否也是个物自体”？由此可见，康德物自体之瓦解是必然之结果，它势必要遭到费希特的批判。<br>
克尔凯郭尔在本章的开头说：“一个人要是想进行思辨，特别重要的是需要有正确的立脚点”，费希特在《全部知识学的基础》这本书的开头也说了类似的一句话：“我们必须找出人类一切知识的第一的，无条件的原理。”显然其老师康德的理论并不符合这个条件，无法作为费希特的哲学立脚点。故费希特另辟蹊径，提出了“绝对自我”。<br>
克尔凯郭尔如此解说：费希特铲除了物自体的棘手之处，通过把它置于思维之内，把自我转变成了自我—自我，从而使之无限化了。克尔凯郭尔这里说的自我—自我，应该就是费希特理论中的 “绝对自我”。费希特在《全部知识学的基础》这本书中着重讲述这一概念。那么接下来的问题就是，什么是“绝对自我”？有关这个问题，费希特其实是作了一番严谨的推论的，因时间有限，在此仅介绍一些结论性的东西，大家不妨把它看做是费希特推导的一系列公式。公式主要由两个概念组成：一是自我，一是非我。在费希特诸公式中，有这样一条必须记住：自我设定自我，也设定非我，自我和非我互相规定。①自我设定自我：即“我就是我”，我乃自己的立法者；②自我设定非我，注意这里出现的“非我”是一个和“自我”相对立的概念，但二者并非水火不容，因为正是通过对非我的感知和把握，自我的意识才能因此而产生。③所以也说自我和非我互相规定。值得注意的是，费希特这里的“自我”概念和康德有所不同：要认识到费希特的“自我”是一个动态性很强的概念，他将康德的表象和物自体这一组概念统统放到了自我中——我们所认识到的一切，都来自于自我，由此，自我和世界达成了一种抽象的同一性。在认识了费希特的绝对自我后，一方面不得不感叹其费希特其野心之大；另一方面，费希特和王阳明的心学。清华研究理学的陈来先生对此有过专门叙述。（详见其著作《有无之境——王阳明的哲学精神》），不赘述。另外，这里克尔凯郭尔说费希特是理想主义的无世界论。要注意的是“无世界论”这个词也容易引起误解（翻译问题？）：那就是在费希特这里，绝不是说客观世界就真的没有了/被否定了，其本质也应当被视为一种悬置。必须要认识到：费希特的一系列做法虽然看起来和老师康德分道扬镳，但在本质上其实依然是在进行一种自我设限。只不过康德设置的障碍是物自体，而费希特设置的障碍是这个否定自我的非我。费希特认为他的做法显然比老师要高明，是一种能够达到更高意义的自我规定。</p>
<p><strong>1.3  克尔凯郭尔对费希特的批评</strong><br>
讲罢费希特的绝对自我之后，克尔凯郭尔话锋一转，却开始毫不留情地批评起费希特，其批评费希特所用之篇幅，比介绍费希特之篇幅甚至还要多。克尔凯郭尔：费希特这种思维的无限性实质上是一种消极的无限性，是一种毫不具有有限性的无限性，是一种毫无内容的无限性。他所得到的不是真理，而是确信。一言以蔽之—— “消极的无限性”。<br>
这一概念其实容易让人联想到黑格尔的 “恶无限”（bad infinity）。伊格尔顿也提过该概念。在黑格尔看来，无限性也有恶无限和真无限之分：所谓恶无限，就类似于数学里小数的无限，无限循环，看不到头，只是量的叠加，但量变无法引发质变。这里克尔凯郭尔批判费希特是“消极的无限性”可借助黑格尔这个概念理解的——即将“消极的无限性”理解为一种高级的“恶无限”。也就是说，克尔凯郭尔认为，费希特的这一套自我设限，只能对思维起作用，无法积极地，肯定地创造出实在的东西。换言之，就是空有思维的能动性，而没有对现实的能动性行动。所以克尔凯郭尔形容费希特是空有活力，但却一事无成，因为没有任何东西能够用上它。</p>
<p>批评完费希特之后，克尔凯郭尔可能觉得刚才的话放的太狠，所以又拉了费希特一把，给其一个台阶下。并在接下来的部分，着重讲浪漫派的反讽，毕竟浪漫派的反讽很大程度上还是受费希特的影响的。那么有一个问题也呼之欲出：那就是费希特与浪漫派之关系。这个问题，克尔凯郭尔讲的足够清楚。紧随着他对费希特的批评后，有这么一段话引出了德国早期浪漫派：在费希特那里，主观性变得自由、无限、消极。它在无限的抽象之中运转，为了摆脱这种毫无内容的运动，它必须被否定；思维必须变得具体，以便能够变得现实。这样，关于形而上学现实的问题就出现了。费希特讲，主观性、自我具有建构性的效用，是惟一无所不能的东西；施雷格尔和蒂克抓住了这个费希特主义的原则，并由此出发在世界中进行运作。由此产生了一个双重的麻烦问题。首先，他们把经验的、有限的自我与永恒的自我混为一谈；其次，他们把形而上学的现实与历史的现实混为一谈 。这样，他们就把一个早产的形而上学立场径直运用到了现实之上。费希特想建构世界；可他的意思是系统的建构。施雷格尔和蒂克想无中生有地创造一个世界。克尔凯郭尔讲的很明白，不赘述。这里要注意结合黑格尔对浪漫派的批评，可以更好理解。</p>
<p><strong>2.从费希特到德国早期浪漫派</strong><br>
<strong>2.1  费希特如何影响浪漫派？</strong><br>
前面已经讲到，野心很大的费希特设置了一个无限的，自由的主观思维/绝对自我，但是这个主观思维被克尔凯郭尔批评为是消极的，无法在现实中建构出真正的东西。但费希特却不这么认为，他认为绝对自我是具有建构性的，并且无所不能。尽管克尔凯郭尔不赞同，但有人却抓住了这个关键性原则——即施莱格尔和蒂克。他们相信费希特的设想，并且在费希特的基础之上进行更疯狂的设想。首先，他们把经验的、有限的自我与永恒的自我混为一谈。其次，他们把形而上学的现实与历史的现实混为一谈。这样，他们就把一个早产的形而上学立场径直运用到了现实之上。费希特想建构世界；可他的意思是系统的建构。施雷格尔和蒂克想无中生有地创造一个世界。浪漫派对费希特的绝对自我非常感兴趣，他们向往这种主观的无限性。但如果说费希特是有野心的，那么浪漫派就几近于疯狂，用克尔凯郭尔的话来说，即一种“过分的主观性”。浪漫派比费希特还要过分：毕竟费希特的自我和非我，还是有一套完整的公式体系，但浪漫派的思维一旦获得解放之后，就已开始天马行空，为所欲为。他们玩弄历史现实，创造自我现实。所有历史都变成了神话-传说-童话。克尔凯郭尔在这里引黑格尔对浪漫派的批评。黑格尔坐不住了，他最看不下去这一切：在黑格尔看来，历史现实应当是理念具体显现的结果，怎能让你随意地运用主观性去创造？所以在《精神现象学》里，黑格尔对浪漫派有一个诊断，他说浪漫派这帮人的精神形态，属于“优美灵魂”，也就是说，他们在费希特的基础之上进一步地把主体性给内卷化了，也就是说，他们完全是依靠自身感受，在对自己的顾影自怜的行为当中去寻求真理。</p>
<p><strong>2.2  浪漫派：赫拉克勒斯举起巨人的神话（存疑）</strong><br>
但正如克尔凯郭尔批评费希特，而费希特不会认错一样，黑格尔这样批评早期浪漫派，浪漫派也不会因此而改正。因为他们普遍认为批评者不能理解他们的立场。克尔凯郭尔：由于反讽超出了既存的现实，人们大概会想，它一定会有更好的东西来取代既存的现实。可事实并非如此；通过使历史现实飘浮起来，反讽成功地超越了历史现实。显而易见，反讽拿不出更好的东西来取代既存现实，这就是前面提到的消极性，但是它却通过漂浮历史现实的方式，完成了对历史现实的超越。这种做法类似于希腊神话当中，赫拉克勒斯对付巨人安泰俄斯的办法。安泰俄斯是地母盖亚之子，只要他的双脚不离开地面，他便近乎无敌。浪漫派在这里担当了赫拉克勒斯的角色，他发现只要把巨人举到空中，使其双脚脱离地面，就能把他杀死。浪漫派认为历史现实也是一样，既然我们无法真正把握所有的历史现实，那就不如把他举起来加以玩弄。这个故事的核心关键词是赫拉克勒斯把巨人“举起来”的这个动作。但这个故事是否存在bug？——巨人只要双脚不离开地面就是力大无穷的，那么赫拉克勒斯又是如何完成举起这一动作？这样的指责，颇似黑格尔指责浪漫派的立场，因为他觉得他们这伙人实在和严肃的真理相距甚远。但是我们不妨站在浪漫派的立场：首先，在所谓的力量的无限性面前，赫拉克勒斯作为挑战者，想要去战胜这种客观的无限性，那只有一种答案：那就是赫拉克勒斯作为故事的主角，他本身的力量至少也应当达成某种无限性。且他的无限性一定要比巨人的无限性来的高级，是一种高级的无限性，是超越无限性的力量。化用黑格尔的概念，那是不是可以说，赫拉克勒斯的无限是一种真无限，继而压倒了安泰俄斯的恶无限？不管怎样，紧跟着的一个问题就是，赫拉克勒斯何以获得超越性的无限力量？也许只须记住：在寻找反讽的样本时，我们已经能从古希腊的神话当中寻找到反讽的修辞术了。因为读者在欣赏之时，已经习惯于不会把各类情节放在历史现实的角度去认真严谨的分析：分析主角怎么才能打过无敌的反派。主角是作者创造出来的主角，即便他看起来没有超越性的无限能力，但作者却拥有赋予其超越性的能力。作者在文本中天马行空，随意想象，前一秒设定了一个恶的无限性，后一秒就让这样的无限性被击败，这样的情节构造，本身是不是也是一种足够浪漫的反讽形式呢？换言之，赫拉克勒斯举起巨人，被当作是浪漫派玩弄历史现实的比喻；同时，这一举起之所以能够发生，本身就已经是浪漫在神话构建中的具体实践了。如此胡思乱想，不知是否恰当。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《野草》研究综述  讲稿]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/lesslessye-cao-greatergreater-yan-jiu-zong-shu/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/lesslessye-cao-greatergreater-yan-jiu-zong-shu/">
        </link>
        <updated>2021-01-06T07:25:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>一、	野草的创作背景</strong><br>
今天讲《野草》的研究综述。在讲《野草》的研究综述之前，先对《野草》的创作背景作一个简单地介绍。所谓背景，也是一个不小的命题，有宏大的时代背景，也有小的，具体的写作背景。<br>
《野草》始于1924.9.15中秋节后两天的《秋夜》，终于1927.4.26鲁迅在广州白云楼上写就的《&lt;野草&gt;题辞》。但其实也有另一个所谓的终点，那就是写于1931年11月5日的《&lt;野草&gt;英文译本序》。<br>
就鲁迅写作《野草》的大环境而言，1924到1927年，正值所谓的“五四退潮期”；是“大革命时代狂飙前的过渡”。鲁迅在这段时间，再度感受到《新生》杂志流产那时的彷徨感。我且引用木山英雄的一段话来描述这一时期的鲁迅：“从外部触发了鲁迅行动的“猛士”们已经四散，鲁迅自身与黑暗之一体感也在消失，构成他《新青年》时代具有独特性意识的姿态，因这种来自外部的影响冲击，其根据受到了威胁。在十分深刻的孤独中，先前因妥协于启蒙论调而被悬置起来的自我开始直接跃上作品的表层，而作为契机的“失败”意识及与此相联系的绝望感，和再无法归于沉默的生之运动之间的矛盾纠葛，促成了一系列新作品的诞生。黑暗成为一种观念并干预其自我。”木山这段话讲的很绕，很玄乎，但显然他比我们的表述都要好，其实已经算是把鲁迅创作《野草》时的心理状况描述的相当真切了。<br>
而就写作的小环境而言，鲁迅当时住在北京宫门口西三条的胡同，也就是“老虎尾巴”。1923年兄弟失和，鲁迅搬出八道湾，而老虎尾巴就是鲁迅的新居所。<br>
这里有一个值得注意的细节，就是鲁迅创作《野草》起源问题。南京大学王彬彬在前年有一篇《&lt;野草&gt;的创作缘起》谈这个问题。按照时间顺序，《野草》的第一篇就是《秋夜》，而后是《影的告别》《求乞者》、《我的失恋》等，但我们看这里的年谱，就会发现鲁迅是先写了这四篇存稿，然后才在《语丝》上发表。而且值得注意的是，在1924年12月1日的《语丝》上，鲁迅在发表了《野草》的第一篇《秋夜》时，就已经将这个系列命名为《野草》了。也就是说，鲁迅在《秋夜》发表的时候，已经有了创作《野草》并结集的意识了。但是要明确的是，写作和出版是两件事情，不能确认的是，鲁迅在写作《秋夜》这四篇的时候，是否就已经产生了《野草》的意识呢？可能鲁迅在一开始就有写作《野草》的整体构思了，《秋夜》是第一篇写作实践；那另一种情况就是鲁迅一开始还没有《野草》的这个蓝图，但是写了《秋夜》，又翻译了《苦闷的象征》，从这一系列的活动中产生了有关《野草》的构想。两种说法都有可能。但根据《我的失恋》这一篇风格突兀的打油诗来看，鲁迅在一开始应该是没有定好《野草》的创作基调的，我们看《野草》后面的散文诗，明显是具有相近特质的，再也没有这种诙谐性的作品了。尽管这个问题没有确解，但这一个细节是我们在研究《野草》时确实容易忽视的。<br>
<strong>“夜思”写作</strong><br>
还有一个容易被忽视的问题，我将其划分到背景问题中来，那就是鲁迅创作《野草》时的“夜思”模式。这是文贵良老师提出一个概念，我觉得很精炼。鲁迅喜欢在夜里写作，根据许广平的回忆，《野草》里的篇章大多也都是在夜里写就的。这一条线索虽然为人们所熟知，但却在《野草》的研究中时常被忽略。例如，《野草》中最有争议的问题之一，就是《秋夜》的枣树问题，其实结合鲁迅这样一种夜思的细节，再结合倪文尖所说的“动态性还原”的手段，就能产生相当丰富的理解了。</p>
<p><strong>二、《野草》的研究综述</strong><br>
《野草》作为鲁迅研究的一大核心对象，有关《野草》的研究成果的数量是一个非常可怕的数字。有专门的《野草》研究专著，也有针对其中某一篇进行解读的论文，还有散见于鲁迅研究著作中的一些碎片化的分析。所以在做综述之前，一定是要有一个框架，或者说是要安排一定的逻辑顺序。如果对《野草》研究稍有了解，其实就会发现，《野草》研究具有一个很明显的，渐进式发展的特点。纵观这将近一百年的《野草》研究历程，它确实具有一个从肤浅到深入，从片面切入到全面系统，从主观感受到客观理性，从文本内部逐字逐句的释读，到外部空间的交叉互证的过程。野草研究与其说是一盘大杂烩，不如说他是一条流动了快百年的河流。这是《野草》研究的特点，其实也能代表鲁迅研究的一个特点。基于这样的考量，我还是选择从几个人为划定的时间段去进行一个分别的介绍，这里的时段本身不具有明确的意义，也并不构成明确的界限，只是作为一个模糊的参照，帮助我们了解这个河流是怎样流动的。</p>
<p><strong>一，40年代以前：直观的，感性的</strong><br>
如果让我用关键词来概括40年代以前的《野草》研究，我想用直观的，感性的这两个词来描述它。之所以这么说，一是因为这个时段鲁迅还未走远，《野草》27年写完，鲁迅36年10月逝世，这个时段有条件出现不少一手资料，简单点说就是很多读者会向鲁迅请教《野草》中的问题。尽管考虑到鲁迅这个人的性格，他的话你也不能全信。但就《野草》研究而言，这就是所谓的官方标准答案。最为我们所熟知的，就是1925年3月31日《京报副刊》，章衣萍的这篇《古庙杂谈》：“鲁迅先生自己却明白的告诉过我，他的哲学都包括在他的《野草》里面”。”之所以说是直观的，感性的，还有一个原因那就很简单，就是因为这一时间段的评论大多是以“读后感”的方式呈现的。比如李长之的《鲁迅批判》，1936年出版的，里面对野草有直言不讳的评论。李长之肯定了《野草》的深刻难懂特质的同时，也认为《野草》是不纯粹的。像《风筝》的意义就很明显，《好的故事》和《失掉的好地狱》则很肤浅，《我的失恋》是无聊，而《秋夜》开头对枣树的描写方式简直就是“堕入恶趣”。李长之的批判带有很明显的个人烙印，他说《野草》不是诗歌，而是散文的杂感。《鲁迅批判》出版的时候李长之27岁，年轻气盛，很敢说话，他确实也把握住了《野草》的杂感味，但有些论断下的未免有些操之过急，缺乏理性的深入分析，所以显得有失妥当。其实，尽管李长之对《野草》的评论篇幅不长，但它很能代表40年代以前的《野草》研究特点。读后感式的批评那就不可避免地带有较强的感性特质。简而言之，大家都知道《野草》是深刻难懂的，但至于为什么难懂，难懂的地方到底作何解，显然是缺乏一个更客观的，更偏理性的角度进行的探究。当然这个问题随着研究的深入，必然是会得到弥补的。</p>
<p>讲到这一时期的《野草》研究，其实钱杏邨前后有几篇文章对照起来看很有意思。1928年钱杏邨代表“革命文学派”对鲁迅展开批判，在那篇《死去了的阿Q时代》中，就提到了《野草》，钱杏邨批评鲁迅的《野草》全是黑暗，是给青年挖了坟墓。<br>
但是两年后，即1930年，钱杏邨在《拓荒者》杂志上又发表了题为《鲁迅》的文章，文中又开始肯定了《野草》中存在的战斗精神<br>
又过了五年，1935年3月，钱杏邨在《现代十六家小品》中的《鲁迅小品序》一文中，称《野草》为“一部最典型的最深刻的人生的血书”。如果说李长之的《野草》批评能代表那个时代《野草》研究的“横截面”，那么钱杏邨的这几篇文章对照起来看，可以说能代表那个时代鲁迅研究的“纵切面”，或者说，体现出了一种动态性矫正的变化过程。尽管在现在看来，那时候的研究是相当稚嫩的，但批评家们也在努力地让他们的研究从片面走向全面，由主观走向客观。</p>
<p><strong>二、40年代：整体认识的深化</strong><br>
第二个阶段是40年代的鲁迅研究。之所以要单独把40年代拎出来讲，那是因为在这个时段，有关《野草》的研究呈现出整体认识上的深化，以及具体到方法论层面上的进步。<br>
具有代表性的成果之一就是邵荃麟1945年的文章《鲁迅的&lt;野草&gt;》。<br>
在此之前，就不断地有声音在争论，鲁迅到底是虚无主义者还是战士。换言之，就是作者的身份性质问题。邵荃麟在文章中采取了一种“退一步，进两步”的论证思路，化解了关于“虚无主义者”和“战士”身份的论争：鲁迅确实有着绝望者，虚无主义者的心境，但他在艰苦肉搏的过程中，以一种“韧性的、牛皮糖一样的战术”完成了对虚无、绝望的超越。<br>
同时，邵荃麟也对《野草》内在结构进行了探索：有人说《墓碣文》应该是《野草》最好的自序，那末我以为《这样的战士》应该是《野草》最好的自跋。</p>
<p>这一时期另一个成果就是雪苇在1948年的《论&lt;野草&gt;——为了纪念鲁迅先生逝世十周年》。可以说，这篇文章推动了《野草》研究在方法论上的整体进步。主要还是2个方面：一是分类法，雪苇将23篇作品按照不同特点分组，尽管他的分组方式并不一定是最合理的，但分组这一方法也为后来的许多研究者所采用，有助于从整体上把握《野草》的层次。另一个方面就是内证与外证的分析手段。雪苇不仅仅用《野草》内部篇章进行互证，还用鲁迅其他小说、杂文、书信来佐证。虽然在今天看来，无论是分类法还是外证法都是平庸的手段，但雪苇的这篇文章确实具有开创性的意义。<br>
这一时期还有一些零碎的研究成果，都具有探索性的意义，并且对后来的研究产生了深远影响。其中具有代表性的反倒是两本传记类的作品。一是欧阳凡海1942年出版的《鲁迅的书》，就将《野草》和同时期翻译的厨川白村的《苦闷的象征》进行对比，苦闷是情感基调，而象征则是表现手法，因此，《野草》中的一部分散文诗，可以被视为《苦闷的象征》的实践。<br>
同样是传记作品的还有1948年王士菁的《鲁迅传》，其中辨认出了《野草》受到魏晋散文和佛经文学的影响。尽管没有进一步详细论述，但这一观点启发了后来的研究者在这一方向作出深入研究。比如2008年汪卫东的文章《&lt;野草&gt;与佛教》即阐释了《野草》和佛教的内在精神联系。</p>
<p><strong>三、50-70年代：曲折中的探索</strong><br>
建国后，尽管受到意识形态的影响，但《野草》研究也没有停滞不前。1954卫俊秀的《鲁迅&lt;野草&gt;探索》可以算是我国第一部《野草》的研究专著。在形式上，卫俊秀这本书对《野草》各篇作了细致全面的分析；在方法上，卫俊秀继承了雪苇内证与外证的思路。比如，卫俊秀在解读“枣树”问题时，以《马上日记》里有一段与此相对照，指认出了其中的动态观察特性，正所谓“动态性还原”，所以不但没有李长之所说的恶趣，反倒有一番真趣味。但卫俊秀这本书也有着明显的时代局限性。陕师大出版社在1989年重版此书，孙玉石的序中引用了卫俊秀给他一封信中的话：“这本幼稚的小册子，是我一面教书，一面勉强凑成的。回忆当时情况，总觉得‘左’‘右’为难。强调艺术性，又怕斥为‘纯技术观点’……终于采取了宁左勿右的方向，纵然受到指责，只要不犯原则上的错误，也就心满意足了。”</p>
<p>1961年，王瑶发表了《论&lt;野草&gt;》，对《野草》的诗学特征作出了探究。其中让人印象深刻的是王瑶在解读时《影的告别》，联想到了陶渊明《形影神诗三首》中的《影答形》。王瑶写过《中古文学史论》，他的古代文学修养在同领域学者当中是相当高的，这也是他研究《野草》的优势，但可惜的是没有能沿着这个精彩的思路继续讲下去。<br>
尽管邵荃麟在1945年的文章中就已经指出鲁迅“消极绝望”与“积极战斗”二者并不矛盾的超越性，但对于这一问题的片面性的争论从未停止。例如，许钦文在1959年和1962年分别发表了两篇文章，都是在着力强调了《野草》的战斗性，但在文章发表后，也引起了一些反对的声音。对于这一存在已久的分歧，亟需有人来作出客观、理性的裁断。1963年，吴小美的《论鲁迅&lt;野草&gt;的思想》可以被视作是对此前《野草》研究中出现的各种问题的指认和矫正。比如《野草》篇目的分类问题，作者的形象问题，乃至整本《野草》的情感基调与思想主题，吴小美都进行了批评，这样的指正纠偏工作无疑是非常及时的。<br>
1973李何林的《鲁迅&lt;野草&gt;注解》被孙玉石称为80年代以前《野草》研究成果的集大成作品。李何林这本书以1958年人文版的《鲁迅全集》作为底本，保留原注，并在此基础上作了自己的注释，注释后面又会附上一篇“试解”。李何林对《野草》的总体把握是比较全面的，并且对文本作了逐段逐句的讲解，很有诚意。而且难能可贵的是，在一些难下定论的存疑之处，李何林也如实托出，与读者一同商榷。如果要说李何林这本《注解》的缺点，那就是对某些字句的解读存在着“用力过猛”的倾向。</p>
<p><strong>四、80年代后：系统化、科学化/《野草》学的逐渐形成</strong><br>
进入到80年代，在思想解放的时代背景之下，《野草》研究也呈现出蓬勃发展的态势，研究成果逐渐趋于成熟。至于怎么一个成熟法，我将其概括为两个特点，一是系统化（相对于碎片化而言）、二是科学化（相对于30年代常见的直观、感性式的论断）。在这个阶段，出版于1981的许杰的《&lt;野草&gt;诠释》可以说是80年代野草研究的第一声炮响。许杰先生也是我们中文系的老主任。他的整本著作主要是由两篇导论和24篇文本诠释组成。同样是对《野草》逐篇诠释，但许杰的方法和李何林逐段逐句的分析不太一样。如果说李何林是在以一种层层递进地，剥洋葱的方式进行解读，那么许杰就更喜欢提纲挈领式的诠释，他总是会先抓住文本的重心——要么是某种结构，要么是某个关键词，然后再循着这一逻辑，结合具体文本证明给你看。<br>
1982年，孙玉石的《&lt;野草&gt;研究》出版了。张梦阳在他的《鲁迅学通史》中给了孙玉石这本书很高的评价，说这本书的出版，意味着《野草》学作为鲁迅学的一个分支学科终于形成了。既然讲到孙玉石老师的《&lt;野草&gt;研究》，不得不又连带提到他后来在1996年出版的那本《&lt;野草&gt;重释》。将这两本书结合起来看的话，可以说它是共同构成了一个具有高度系统性的，科学性的研究体系。之所以说是系统性，而不是所谓的“全面性”，那是因为，一个系统往往是指代一个更加立体的，更加井然有序的结构，而不是简单粗暴的观点罗列。孙玉石的《&lt;野草&gt;研究》就是这样一种结构，就全书整体结构而言，不仅有逐篇解读，还分列出7个专题和两个附录，从创作起源，艺术特色，乃至研究综述等多个角度，构建出了一个如同百科全书式的体系。如果要说这本书有何缺陷，不如用作者本人在96年的《野草重释》中的两段话来形容，那就是：“在排除鲁迅的神化过程中鲁迅又从另一个侧面正在被神化了”。“许多超越性的真知灼见往往和过分主观的参入交织在一起。”与其说这是缺陷，不如说这是所有的野草研究者共同面对的一个难题。也就是说，当我们对《野草》的研究逐渐深入的同时，《野草》的本来面目反而越加难以辨认了。这个现象其实在鲁迅研究这个大框架中更普遍。我记得邵荃麟的儿子邵小鹰写的一篇文章，批评的就是这个现象，某个学者的鲁迅观，由于颇有建树，往往被称为某某鲁迅，比如竹内鲁迅，钱理群鲁迅，王富仁鲁迅等等。虽然研究者及其本人无意歪曲鲁迅，但这样一种思维却容易让后来者产生误解。回到《野草》研究，这个问题依然很严峻，那就是我们的研究对象在根本上应当是鲁迅的《野草》，而不是什么李何林的《野草》，孙玉石的《野草》。这并不是说前人的研究就不重要，之随着《野草》研究成果的日益增多，怎样在作者文本和解读文本的双重拷问下交出答卷，显然已经成为一个具有挑战性的难题。那么就这一问题而言，孙玉石后来的这本《野草重释》其实就可以被视为一个比较好的答卷。最明显的一个特点，莫过于孙玉石在书中经常性地引用他山之石，比如我们可以经常看到片山智行《野草全释》中的观点，但有时他也会站在片山智行的对立面，提出自己的独特见解。</p>
<p>这个时期不得不提到的还有汪晖的鲁迅研究。《反抗绝望》的第四章第一节就叫“《野草》的人生哲学”。顾名思义，汪晖这是把《野草》当成了一种思想性著作，而不再是李长之说的小杂感了。汪晖选择将《过客》作为哲学的切入点，将《野草》文本与存在主义哲学进行互证，分析了存在的荒诞，以及死亡的绝望，当自我个体感受到这种绝望后，必须又对其进行抗战，否则便会陷入有罪的挣扎。而这样一种“反抗绝望”的人生哲学，就体现出了鲁迅的超越性。章衣萍说鲁迅的哲学都在《野草》里，这么多年来大家也都想找出这其中的哲学，但这项工作，无疑对研究者本身的综合素质提出了很高的要求。自汪晖之后，解志熙在1999年也有一篇《彷徨中的人生探寻——论野草的哲学意蕴》，是将《野草》和存在主义串起来讲的。对于鲁迅的“哲学”研究，还是很有意义的。此外，在这个研究路径上，山田敬三有一本《鲁迅：无意识的存在主义》，算是对这个问题的补充。但这本书读起来总给人一种意犹未尽的感觉，山田敬三太喜欢引史料，所以对于哲学理论这方面的论证，未必见得比国内的学者做的更深入。</p>
<p><strong>五、国外的《野草》研究</strong><br>
山田敬三这本书在国外的研究成果中并不能算是开得最艳丽的花朵。在最后一个部分，我将对国外的《野草》研究成果进行简单的梳理。<br>
首先要谈到的就是刚才提到过的，片山智行的《鲁迅野草全释》，国内是1993年出版的，这也是日本第一部全面系统的《野草》研究专著。片山智行讲《野草》给人的感觉就是条理清晰，且不拖泥带水。他批评中国的很多研究都是在做“图式性的解释”。什么叫图式性的解释呢？简单的说就是在研究文本之前，脑海中就已经有一个预设，一个蓝图了，比如说曾经盛行一时的，把鲁迅等同于一个革命家，那么随后的解读也只是在看图说话而已，至于文本乃至作者的本意，无形之中就被歪曲乃至丢失了。片山智行对这一问题的自觉，也正是他作为海外鲁迅研究者的一大优势。<br>
此外还有丸尾常喜的《鲁迅&lt;野草&gt;的研究》，在日本是1997年出版的。2009年的时候被翻译引进到了国内，收入到了《耻辱与恢复：&lt;呐喊&gt;与&lt;野草&gt;》这本书里面。<br>
最后要提到的就是木山英雄的《野草》研究。读木山英雄的野草研究，就像上世纪30年代的人读《野草》一样，都会感慨它是多么的难懂晦涩。字都认识，就是看不懂，但不得不承认木山在对《野草》乃至鲁迅思想的具有相当凝练且深刻的把握。赵京华翻译的这本《文学复古与文学革命——木山英雄与中国现代文学思想论集》中，主要有两个篇章是有关《野草》的分析。一个是《&lt;野草&gt;主体构建的逻辑及其方法——鲁迅的诗与哲学的时代》，还有一个是《读&lt;野草&gt;》。前者可以被看做是木山英雄围绕鲁迅思想的“主体建构”进行的阐述；而后者则是木山英雄从“黑暗与虚无”、“复仇的主题”、“梦的系列”这三个角度对野草文本的选讲。木山的精彩论述非常之多，由于时间有限我就不赘述了。但其中具有代表性的论断之一，就是他在讲野草的主体建构的时候，他对鲁迅的“寂寞”进行了仔细的考察，得出的结论是，在逻辑上，应该是先有《野草》而后才有《呐喊》的。这个观点其实就是明显和传统观点相违背的。回想起来，许钦文在50年代还专门发文强调，基于时间序列，《野草》的构思是在《呐喊》之后的。在今天看来，这样的观点却着实显得有些肤浅了。<br>
除了日本鲁迅研究界的成果，美国的《野草》研究主要还是由夏济安和李欧梵的有关论述为主。夏济安在《黑暗的闸门》中指认出《野草》的诗歌意象中存在的现代化经验；李欧梵在1991年在《鲁迅研究月刊》上发表了《&lt;野草&gt;：希望与绝望之间的绝境》，这篇文章也是后来出版的《铁屋中的呐喊》第五章的内容。李欧梵对《野草》的深刻认识很大程度上得益于他的西学造诣，他能够辨认出《野草》中“西方化”的诸种面向，比如他将《过客》和《等待戈多》进行比较，但又不失去对鲁迅本身的深刻把握，不会说造出来一个西方鲁迅，美国鲁迅。所以孙郁说李欧梵是海外为数不多的读懂鲁迅的人，这个评价是很公允的。</p>
<p>总结<br>
从《野草》结集到今天，已将近百年。有关它的研究成果，大大小小不计其数。也正是因为他的深刻难懂，一些问题的论争可能在今天依然在进行着，小到《秋夜》里的枣树，那一声“恶鸟”的叫喊，大到被鲁迅藏起来的哲学，有关这些问题的讨论依然没有确解。其实《题辞》里的一句话来形容《野草》的研究，我想是很贴切的，就是这句“当我沉默着的时候，我觉得充实；我将开口，同时感到空虚”。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我的pour homme记录（不断更新）]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/xiang-shui-ji-lu/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/xiang-shui-ji-lu/">
        </link>
        <updated>2021-01-03T16:42:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>①高田贤三 风之恋 Kenzo L'Eau par Kenzo pour Homme, 1999<br>
香调：水生 馥奇<br>
前调：日本柚子 柠檬 青椒<br>
中调：莲花 绿叶 薄荷 水<br>
后调：麝香 雪松<br>
调香师：Olivier Cresp<br>
我的个人体验：如果说夏天有味道，那就是风之恋的味道。kenzo的风之恋，以其独特的雪碧香调成名已久，算是为数不多我没事都会喷着闻了玩的香水。水生调的温和属性不会让人感到刺鼻不适，淡淡的柑橘柠檬味又让人不禁想去多闻几下。虽已成街香，但依然算是个人最喜欢的味道之一。</p>
<p>②宝格丽 大吉岭茶 Bvlgari Pour Homme, 1996<br>
香调：木质 花香<br>
前调：醛 薰衣草 橘子 茶叶 肉豆蔻 香柠檬 橙花<br>
中调：仙客来 芫荽 康乃馨 鸢尾花 胡椒 愈创木 巴西红木 老鹳草 小豆蔻<br>
后调：零陵香豆 琥珀 麝香 橡木苔 香根草 雪松<br>
调香师：Jacques Cavallier<br>
我的个人体验：印度大吉岭是我最喝的爱的红茶，但bvlgari这款街香给我的第一感觉就是柑橘味道尤其浓郁，甚至开始都闻不出茶香。但认真闻过之后，发现其中的木质香调像是被藏起来一样。至于花香调，作为男香不明显倒是好事。另外，留香时间不长。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Lucinde-Friedrich Schlegels（施工中）]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/lucinde-friedrich-schlegelsuc/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/lucinde-friedrich-schlegelsuc/">
        </link>
        <updated>2021-01-03T16:33:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>彼特拉克感慨地笑着，他在搜集并讲述着包含他不朽浪漫的各种故事。<br>
狡黠的薄伽丘在他整本华丽的著作中，都在彬彬有礼地对女士们展开阿谀奉承。<br>
即使是崇高的塞万提斯，仍然是和蔼可亲的。他充满了精巧的机智，虽然人已衰老，并被痛苦缠绕。他的作品在昂贵的挂毯上呈现出丰富多彩的景象。一篇序言，本身就已经是一幅美丽浪漫的画卷。<br>
从肥沃的土地中拔出一株壮丽的植物，很多人会爱护它，只有守财奴才会觉得它是多余的。<br>
但是，我的精神应该送些什么给它的儿子呢——他像这棵植物一样，在诗歌上贫穷，在爱意上充沛。<br>
仅仅只有一句话，一个景象，作为告别——不仅是皇家的雄鹰会鄙夷乌鸦的鸣叫，天鹅也是傲娇的，他不理睬这些鸣叫。除了保持辉煌，他什么都不关心，只在乎他的白色羽毛是否能保持纯洁。他唯一的想法，就是依偎在Leda的大腿上，且避免伤了她，然后，用歌声呼出每一声死亡的阴影。</p>
<p><strong>一个犯错者的自白</strong><br>
Julius献给Lucinde<br>
当我回想起男人和他们的行为和欲望，对我来说，他们在根本上似乎就像没有动作的，灰尘一般的人物。但在在我周围神圣的孤独中，一切都是光和颜色，还有一个新鲜的，温暖的生命和爱的气息，这些事物触动了我，搅动着我，让我喃喃自语。<br>
在所有茂盛的树林的枝头。我看了看，同时又对一切都感到欣喜：生机勃勃的绿色，白花花，金果果。我的眼睛也是如此。灵魂我看到了唯一的、永远心爱的人以多种形式出现。有时是个稚气未脱的女孩，有时是个十足的女人。爱和女性的绽放和力量，有时也像是贤惠的母亲怀里抱着乖顺的儿子。我呼吸春天的气息，清楚地看到了身边永恒的青春，我笑着说道。&quot;即便这个世界不是最好的，也不是最有用的，但我知道，它是最美丽的。&quot; 没有什么可以撼动我的这种感觉，因为它既不是一般的怀疑，也不是我自己的恐惧。因为我相信，我正在寻找一个更深层次的秘密。我感受到万物永生的奥秘，甚至连死亡也只是一种和蔼的欺骗。但事实上，我也没想太多，至少我并不特别想把这些抽象概念逐一分类。相反，我却深深地沉浸在所有的喜怒哀乐之中。生命的味道，感情的绽放，精神的结晶，肉欲的享受。有一股微妙的火流在我的血管里流淌；我梦见的不仅仅是你的亲吻和拥抱。这不仅仅是一种希望，希望披荆斩棘，浇灭火焰；我并不是仅仅渴望你的嘴唇，眼睛或是身体。而是一个包含以上所有事物的迷幻浪漫，是一个奇妙的混合体。最多样的记忆和渴望。男女轻佻的谜团在我的身边徘徊，因为在这突然之间，你的真实存在和你脸上绽放的幸福的光芒，让本来孤独的我激动起来。诙谐与狂喜在我们之间反复横跳，并成为我们一起生活时共有的脉搏。我们像宗教一样肆无忌惮地拥抱彼此。我乞求你，这一次你可以完全把自己交给狂热，且无法得到满足。但是，我还是冷静地听着，寻找每一个微弱的幸福的迹象，以免有一丝一毫的痕迹从我的眼睛里逃脱使得我们的和谐留下遗憾。我不是单纯地享受，而是在享受着——享受本身。<br>
你聪明绝顶，我亲爱的Lucinde，毫无疑问你已经怀疑这一切不过是个美梦。事实上也的确如此，唉，如果我不希望我们很快就能实现至少一部分梦想的话 我会很难过的。事情的真相是，刚才我站在窗边——我不太清楚站了多久，因为在其余的理性和道德的支配下，我已经彻底失去了时间感。于是，我就向窗外张望。这个早晨毫无疑问非常美丽：空气静谧且温暖，眼前的草地绿得发亮，银色的小溪汩汩流淌——就像开阔平原的缓缓起伏——以巨大的摆动弧线向远方流去，当它在天边慢慢消失，爱人的想象力轻轻摇晃，像天鹅浮水。这片梦幻的树林和它南方风格的色调，可能要归因于我身旁的大片花丛和橘子。其余的一切，用心理学就很好解释了：它是一个幻觉，我亲爱的朋友。现在我坐在这，几乎无所事事。<br>
当我被一个粗暴而不友善的契机打断时，我已经向你讲述了许多我自处的情况。那时候，我们正处柔情——一种戏剧般奇妙复杂的相互关系当中。我正准备向你准确无误地细数我们的轻率和我的不称职的历史，并准备顺水推舟地澄清那些误解——正是这些误解攻击了我们最精致的生活的隐秘中心。当我准备描述我的笨拙，以及我的男子汉学徒生涯中的诸般结果时，我被打断了，这段时间我永远不能全部或部分地回顾，否则就会充斥着笑、加上一点忧郁，以及相当的自我满足。但是，作为一个受过教育的恋人和作家，我想尝试塑造原始的偶然性，并根据目的来塑造它。然而，对于我自己和这部作品来说，对于我对它的爱和它自身的结构来说，没有什么比在一开始就摧毁所有我们称之为 &quot;秩序 &quot;的部分，并明确地要求和肯定它实际上是一种迷人且混乱的权利更具目的性。因此，我正在利用我无可争辩的混淆的权利，并在此插入——在这个相当错误的地方--当我渴求你却无从寻觅，我认为你一定在的那个地方，例如在你的房间，或是我们的沙发。我用你刚才用过的笔乱写了许多散页，其中一页写满了我第一时间想到的话，这句话被你在我不知情的情况下，小心地保存了下来。对我来说，做出一项抉择并不困难。因为在所有予你的梦想和不朽的书写中，有关这至美世界的记忆仍然是最坚不可破的，并且比任何其他的记忆更具有某种类似于人们所说的思想。这就是为什么我先于其他任何一个人选择了关于世界上最可爱的情况的二重幻想.因为一旦我们确定自己居住在这个最美丽的世界上，那么我们接下来的职责无疑就是从别人或自己那里不断地了解它是多么地可爱。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[小迟yyds！]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/xiao-chi-yyds/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/xiao-chi-yyds/">
        </link>
        <updated>2021-01-03T16:24:58.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691305293.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691313447.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691341016.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691346006.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691350845.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691359110.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691363949.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691367847.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://woj12345.github.io/post-images/1609691371761.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中国现代历史中的“五四”启蒙运动]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/zhong-guo-xian-dai-li-shi-zhong-de-wu-si-qi-meng-yun-dong/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/zhong-guo-xian-dai-li-shi-zhong-de-wu-si-qi-meng-yun-dong/">
        </link>
        <updated>2020-08-31T14:13:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>一.引言</strong><br>
破除五四的神话迷雾，就要分析它破坏与重建的过程，从而找出各种矛盾中的“历史同一性”，以及隐藏的某种“自我瓦解”危机的因素。</p>
<p><strong>二.“五四”启蒙运动的“态度统一性”</strong></p>
<p>（1）启蒙的同一性问题——统一的方法论基础？<br>
18世纪西方启蒙运动有着统一的方法论基础：抛弃17世纪形而上学的抽象演绎法，代之以分析还原和理智重建的方法。然而，同样作为启蒙运动的五四，缺不具备一以贯之的启蒙的方法论意识的，只能表现在价值判断层面的一系列否定上。</p>
<p>究其原因有二：<br>
一，五四时期缺乏对中国历史与社会的独特分析，引入的西方思想往往呈现出一种“悬浮”的状态。<br>
二，先进的思想缺乏在本土成长演化的历史，主义之间的逻辑联系也鲜为人知，难以形成一个成熟的学术谱系。</p>
<p>（2）“态度的同一性”的形成<br>
五四的“同志感”在本质上是“态度”的统一。这种态度中，又以情感的因素（价值判断）占据上风，少有理性认知的态度（结构分析）。<br>
从陈独秀《敬告青年》一文中的六条原则中可以看出，五四率先建立了一种基本态度，或者说道德律令。之后的各类社团刊物也都秉持着这一态度。尽管他们各持主义，但在理论上依然缺乏逻辑的一致性。</p>
<p>（3）“态度的同一性”与新文化运动的历史特征<br>
五四在“态度同一性”的基础之上，形成了如下三个特征：<br>
一，五四运动具有鲜明的运动对象（中国传统文化与社会制度的批判）。但具体到各人对于“民主”“科学”的理解，则并不一致。<br>
二、“民主”与“科学”是在批判与否定的行为中获得其意义的，它们更多的是被作为一种批判传统的道德标尺，而不是一种纯粹的科学真理。（例如对进化论的绍介）<br>
三、“理性”也被当成批判传统的旗帜来挥舞，并没有深入到启蒙运动的方法论中存在。取而代之的是情感性的思考。（态度的三个维度：认知、情感、意图）</p>
<p>五四的“情感性”又可以从如下两方面进行诠释：<br>
一、五四的批判运动往往和思想家的个人经验紧密相关，因而理智的分析总是有个人的强烈激情作为基础。（鲁迅和胡适思想差距很大，但在批判孝道等问题上却有普遍共识，这来源于他们共同的个人经验）<br>
二、五四时期的思想家多有背井离乡，接受外国文化的经历，因而具有故土的疏离感和传统秩序的流放感，在意识上产生了反传统主义的倾向。</p>
<p>综上所述，由于缺乏统一的方法论基础，五四的学说在“态度同一性”的基础上形成了怀疑主义、实用主义的倾向。同时，它与个人的经验紧密结合，体现出一种非理性的激情性。但是，由于在根本上缺乏分析与重建的方法论基础，未能建立起一种与文化、社会高度契合的理论、实践体系。</p>
<p><strong>三.“五四”启蒙运动的意识危机</strong><br>
五四的“反传统主义”在实质上是一次“人的觉醒“的运动。但这次“觉醒”和西方16-18世纪的觉醒相比，并没有形成那种与资本主义经济关系自然联系在一起的，主张自由主义的个人主义文化。五四更像是一次卢梭式的运动，它发扬国家主义与浪漫主义，走到了自由主义的对立面（罗素 语）。发生这种现象的原因，可从以下四个方面分析：</p>
<p>（1）个体意识与民族主义<br>
五四思想家淡漠理性主义（培根、笛卡尔、莱布尼茨、黑格尔），热衷非理性主义（卢梭、叔本华、施蒂纳、尼采、柏格森、弗洛伊德）。但正如前文所说，五四人物更多吸收了它们的精神、态度，而非建立完整思想谱系，因而把民族主义和个体独立性给掺杂一体。事实上，民族主义正是个体独立性所否定的一大前提。但在五四时期，个人主义反倒成了一个可有可无的条件——它只有和传统文化放在一起时才成为需要提倡的重要价值。民族主义则成了一个绝对的意识形态动力。最终，人及其个体性被淹没在民族主义的浪潮中。因此，在五四前后形成了一种奇观：反传统、非国家。立个人的思想和民族主义、国家主义并行不悖。从谭嗣同、到鲁迅，陈独秀都是如此。</p>
<p>个体意识和民族主义的矛盾，又可以从以下两个原因分析：<br>
一、中国民族主义的性质：五四时期对爱国的批判，实质上是对文化的批判，而不是政治的批判。中国民族主义向来是一种“文化民族主义”（满族人用儒家文化治国，统治亦可稳固百年），五四批判传统文化时，这种文化民族主义也不能幸免。而后来的诸如“外争国权，内除国贼”，则是一种政治民族主义。<br>
二、中国启蒙思想的性质：启蒙始终是救亡的副声部。</p>
<p>（2）人的发现与人的分裂<br>
启蒙的理性主义和反启蒙的非理性主义的并行，使得五四思想家们提出“人”的启蒙主义命题时，也表现出对此深深地怀疑与忧虑。但这种忧虑不是以理论论述呈现的，更多的是以压抑而厌世的艺术表现形式出现。（郁达夫等）<br>
鲁迅是对“人”的悖论理解最为深刻。他提出的“立人”的同时，也批判了启蒙主义的理性原则。他的“人”是一种以主观意识为本体的，感性的个体。例如《狂人日记》的“礼教吃人”，既包含了当时普遍的对礼教的批判，也包含了对反抗吃人的“人”（觉醒者）的内省。如果说理性主义让人们无限相信人类个体对于改造世界的力量的话，那非理性主义则让鲁迅开始体悟个人的感性世界。在反省中，他们这一代人的“反抗”更像是一种赎罪（狂人也吃人），同时也是一种自我怀疑（我以后会吃人吗？），对未来的怀疑（下一代人会吃人吗？）。归根结底，在感性的内省环节中，鲁迅面临着自我否定带来的绝望中。但他却又坚强地不愿陷入绝望，因而发出“绝望之为虚妄，正与希望相同”的感慨，进行着“反抗绝望”的搏斗。</p>
<p>（3）个人的自由与阶级的解放<br>
（4）启蒙的自我瓦解</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[被压抑的现代性]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/bei-ya-yi-de-xian-dai-xing/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/bei-ya-yi-de-xian-dai-xing/">
        </link>
        <updated>2020-08-25T14:40:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>“众声喧哗“的图景</strong><br>
晚清小说缺乏<strong>杰作</strong>，且多遭启蒙人士批评。<br>
晚清小说不是<strong>文以载道的工具</strong>，而是幻想驰神的空中楼阁。<br>
晚清小说创作并不<strong>严肃</strong>，写作者匆匆付梓，也不乏半途而废。<br>
晚清小说往往能对社会现实进行<strong>渲染与夸张</strong>，从而达到<strong>揭露与批判</strong>的目的。<br>
晚清小说一反当时西化的潮流，依然执着于<strong>传统</strong>的形式。</p>
<p><strong>晚清小说被压抑的原因</strong><br>
1.晚明-清中叶是古典小说的巅峰期，而新文化运动以后则被认为是另一个伟大的高峰，晚清小说的地位在两座高峰之间因此显得尴尬。<br>
2.晚清正值“三千年未有之大变局”，虽然晚清小说触及社会，但被认为是缺乏深度的眼光和格局，更无引导社会风潮的影响力。<br>
3.由于晚清小说对古典小说的承袭，被认为对中国现代小说的形成几无贡献。在当时，西化的小说创作技法被认为是先进且一流的。</p>
<p>关键的问题在于：现代小说=西化且反传统的小说？这是五四流传下来的标准。如果五四文学意味着现代性的方向，那么晚清小说则必然是属于前现代（pre-modern）的产物，甚至被划入古典小说的旧传统中。至少在这个时期，小说界对“现代”的追求还未呈现出自觉且近乎于狂热的姿态。但是，五四的权威性地位逐渐消解之后，相比于五四的“感时忧国”，晚清“众声喧哗”的景观似乎才更加“现代性”。</p>
<p><strong>被压抑的现代性有三种向度：</strong><br>
1.行将就木的中国文学传统内，产生的一种旺盛的创造力。<br>
2.作家心理与意识形态的解放。<br>
3.不正统的各样文类：科幻、狭邪、黑幕谴责、鸳蝴、新感觉、侠义......</p>
<p><strong>经王德威观察，被压抑的现代性又有如下四个层面：</strong><br>
<strong>1.颓废偏爱</strong>（颓废——晚清的时代主题）<br>
颓废（decadence）：当一个文明面临衰朽，其文学中遍布残垣断壁的末世感与荒凉感，但同时也包含了在此基础上新生的各般可能性。颓废，是晚清小说最明显的一大风气。<br>
清末的严复、夏增佑对小说矫正历史，拔擢人性功用的看重，梁启超编《新小说》，鼓吹小说万能，其本质上采取的都是一种以“毒”攻“毒”式的救国路径。他们对小说功用的夸张描绘，依然没有走出“文以载道”的窠臼，反倒是阴差阳错地走了柏拉图赶走诗人的老路，让晚清的颓废之风更盛。继严、梁之后的五四理论家则直接革了晚清小说的命，但本质上还是走严、梁“文以载道”的路，而且道路是越走越窄，从而延续了颓废的末世景象。<br>
由此可见，王德威认为，晚清的现代性正是从“颓废”中生发出来的，而启蒙者不断地压制颓废之风，言下之意乃是对现代性的“扼杀”。</p>
<p><strong>2.政治内卷</strong>（颓废被“打起精神”之后）<br>
中国文学在革命（revolution）后走向了回旋/内卷（involution）的趋势。</p>
<p>梁启超：打着新小说旗号的守旧者，把文以载道的旧理论包装成西方的新观念。<br>
王国维：政治立场上尽管守旧，但援引了西方新理论诠释中国旧经典。</p>
<p>现代也绝不意味着和西方保持一致。晚清的作家对西方作品的各式误读，反倒是现代性探索的范本。而五四的文学革命效法西方的写实主义，很快地就被自己套在意识形态的圈子里打转，再无任何新意可言，他们对写实主义的执念，实则还是对文以载道传统的继承。越是对传统避之不及，就越是容易陷入影响的焦虑。使得他们走入“现实主义的限制”。</p>
<p><strong>3.情感泛滥</strong>（颓废的情感表露）<br>
理性（rationality）和过剩的感性（emotive excess）<br>
晚清作家对人性与民族的关怀，作为浪漫情怀的终极表现。其抒情大可被视为一种在颓废中纵情的表现。作品中充斥着各类感情的迸发，嬉笑怒骂毫无节制，但这样一种毫无节制的抒情却也正显示出”情“的付之阙如，其背后是一种深深的无力感，只能以狂欢的表面形式表现出来。<br>
五四作家在处理情感时，并不比晚清作家强。他们在情感上具有严谨且理性的秩序，表现出统一的感时忧国的执念。但无论是感时忧国（夏志清 语），还是涕泪飘零（刘绍铭 语），都是单一情感的过剩，是理性的过剩。</p>
<p><strong>4.钟爱谑仿</strong>（颓废的表现形式）<br>
晚清的作家不再执念于古典叙事中的写实手法（章回延绵的说书，历史论述的框架），但他们此时还未掌握西方写实主义的技法。<br>
谑仿：是模拟的一种低等形式，它简化被模仿的对象，并夸张扭曲，把新事物表现得像旧事物的翻版，体现出一种颓废与热情并具的玩笑。现实是可以被争论的，人人皆可涂鸦，以不同的修辞法表现现实，而不是以后来单一的逻辑与理性去“还原”现实。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“二十世纪中国文学”]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/er-shi-shi-ji-zhong-guo-wen-xue/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/er-shi-shi-ji-zhong-guo-wen-xue/">
        </link>
        <updated>2020-08-23T15:20:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>1.走向世界的中国文学</strong><br>
中国文学和世界文学是以何种方式进行互动的？这个问题和诸如“中国文学如何走向世界”这一类的问题是不一样的。19世纪的歌德，已经能够阅读到来自中国的《好逑传》，并且从中隐约感受到“世界文学”时代的即将到来。同时，经由当代学者王德威的辨识，中国文学在19世纪也已经体现出现代的特质，这从另一个层面也能说明中国文学至少自1840年以来已经开始受到世界（西方）因素的影响。因此，19世纪的中国文学就已经开始走出“养在深闺人未识”的窘迫情形了。尽管它在形式和内容上还具有相当鲜明的古典色彩，但它想要走出深闺，和世界文学产生交集的冲动已经蓄势待发了。</p>
<p>甲午海战和戊戌变法作为世纪之交的转折点，也正是赋予了20世纪中国文学以新的可能性。最显著的莫过于以下这些文学现象：对西方综合人文学科和文学作品的翻译（林纾、严复），对语言这一文学媒介的革新（裘廷梁）。中国人开始主动地、有意识地进行文学的变革运动，这一过程持续了20年，到新文化运动时期才算是告一段落。</p>
<p>20世纪中国文学对世界文学的接受与重塑，是在中国19世纪的屈辱史背景下完成的。但究其接受的态度，已经有人开始突破“师夷长技以制夷”的眼光，出现了一种批判的自觉性。其代表就是鲁迅。汪晖说：鲁迅的“人国”是对中国专制制度及其传统观念和资产阶级民主政治及其公认价值的双重否定。中国文学逐渐扭转自身的姿态，越来越多的作家书写出世界性与民族性并具的文学作品，从而在世界舞台上崭露头角。</p>
<p>值得一提的是，中国文学与世界文学的互动还有另一个方面：那就是中国文学如何影响世界文学？有没有向世界文学中注入中国个性？坦诚地说，相比于拉美文学和俄罗斯文学，中国文学这一方向的互动力度显然较前者更弱，围绕这方面的研究成果也相应更少。换言之，20世纪的中国文学更多的是自觉地接纳世界文学，而世界文学究竟接纳了多少中国文学，依然是由待我们去考掘的。</p>
<p><strong>2.以“改造民族的灵魂”为主题（改造国民性）</strong><br>
20世纪中国文学从一开始就有一个显著特征，那就是努力成为人的文学，周氏兄弟是其中代表。周作人讲“人的文学”，鲁迅则讲“改造国民性”，突出文学的“疗救”价值。这里的“人”，既包含了群体的国民，也有个体的人。前者集中于对国民劣根性的批判，后者则多见于启蒙者的自省。但对人的思考，最终都以建立“人国”为目标。换言之，20世纪中国文学对国民性的探讨，其背后依然表现出强有力的的国家与民族性姿态。至于对人的灵魂挖掘的深度，是不如陀氏的。</p>
<p><strong>3.以“悲凉”为核心的现代美感特征</strong><br>
就世界文学而言，如果说19世纪的美学特质是理性与浪漫并具，那么到了20世纪，则显示出一种强烈的危机、焦灼、荒诞的特质。20世纪的中国文学也不例外，但它的危机感却不是西方式的个人的危机感，而是19世纪屈辱历史的延续，是一种民族的危机感。所谓“悲凉之雾,遍被华林”（鲁迅评红楼），郁达夫的《沉沦》为此中代表。作品中的焦灼与茫然的情绪往往多和国家命运紧紧联系在一起。像《雷雨》这样的话剧，虽于国家民族处几乎不着一字，但矛头所指，尽是封建礼教还是个人命运的纠缠。这种悲剧的背后不是古典的崇高，而是现代的，由叔本华、尼采引领的生命哲学的痛苦。</p>
<p><strong>4.由文学语言结构表现出来的艺术思维的现代化进程</strong><br>
白话文的运用<br>
多种艺术形式的百花齐放：小说，新诗，以及新形式的探索（鲁迅的《野草》、《故事新编》）</p>
<p><strong>5.文学史研究的方法论革新</strong><br>
20世纪中国文学：在与古典文学诀别的同时，与世界文学互动。<br>
文学史、文学理论、文学作品的融汇。</p>
<p>总的来说，”20世纪中国文学“这个概念的提出，对现当代文学研究起到了相当深远的影响，大有一种被捧上神坛的势头。但这个概念本身还是有值得推敲的地方的。首先，文学史研究向来有“划界”的传统，相比于以具体历史事件划界的观点（诸如鸦片战争、甲午海战、五四运动等），“20世纪中国文学”独以世纪节点为概念命名，进而划定了一个开放性的时间：”上世纪末本世纪初，且仍在继续“。那么，既然”20世纪中国文学“并非真正自20世纪始，那这个名称是否严谨呢？至少，就1900年而言并不能在文学史上算作一个伟大的转折点。其次，三人谈中概述了20世纪中国文学的五大特点，更多的是从19世纪末到20世纪20-30年代文学中归纳出的特质，并不能从一而终地概括实际意义上的20世纪文学。因此，20世纪中国文学，其文学是意义恐怕是要大于其实际学术意义的。</p>
<p>附录：钱理群的反思：《矛盾与困惑中的写作》<br>
钱理群的自省：<br>
1.受到80年代乐观主义和理想主义时代氛围影响，认为西方的现代化道路就是中国的现代化道路的理想范式。<br>
2.受西方中心论影响，局限于”撞击与回应“的框架。缺少了对殖民帝国瓦解，第三世界兴起，马克思主义和共产运动，以及俄国文学等方面的考量。（王瑶 语）<br>
3.受历史进化论和历史决定论的文学史观影响，认定历史总是按着某种必然规律/本质前进发展的。</p>
<p>归根结底，中国文学的现代化方向依然是一个无法破除的未知谜团。我们总说文学的发展方向是朝着“现代性”的，但现代性究竟指向何处？谁也无法断言！事实上，中国文学的发展过程充满了迷惑性的一波三折，孰是孰非，又有何人评说？！尽管“20世纪中国文学”的命题破绽百出，但它作为一次概述的尝试，显然是想找出一条现代性的“文脉”来。然而，这条文脉存不存在？它是不是一条“脉”？恐怕依然还是一个问题。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>