<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://woj12345.github.io</id>
    <title>Wuhu Airlines</title>
    <updated>2020-08-25T12:37:30.282Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://woj12345.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://woj12345.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://woj12345.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://woj12345.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Wuhu Airlines</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“二十世纪中国文学”]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/er-shi-shi-ji-zhong-guo-wen-xue/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/er-shi-shi-ji-zhong-guo-wen-xue/">
        </link>
        <updated>2020-08-23T15:20:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>1.走向世界的中国文学</strong><br>
中国文学和世界文学是以何种方式进行互动的？这个问题和诸如“中国文学如何走向世界”这一类的问题是不一样的。19世纪的歌德，已经能够阅读到来自中国的《好逑传》，并且从中隐约感受到“世界文学”时代的即将到来。同时，经由当代学者王德威的辨识，中国文学在19世纪也已经体现出现代的特质，这从另一个层面也能说明中国文学至少自1840年以来已经开始受到世界（西方）因素的影响。因此，19世纪的中国文学就已经开始走出“养在深闺人未识”的窘迫情形了。尽管它在形式和内容上还具有相当鲜明的古典色彩，但它想要走出深闺，和世界文学产生交集的冲动已经蓄势待发了。</p>
<p>甲午海战和戊戌变法作为世纪之交的转折点，也正是赋予了20世纪中国文学以新的可能性。最显著的莫过于以下这些文学现象：对西方综合人文学科和文学作品的翻译（林纾、严复），对语言这一文学媒介的革新（裘廷梁）。中国人开始主动地、有意识地进行文学的变革运动，这一过程持续了20年，到新文化运动时期才算是告一段落。</p>
<p>20世纪中国文学对世界文学的接受与重塑，是在中国19世纪的屈辱史背景下完成的。但究其接受的态度，已经有人开始突破“师夷长技以制夷”的眼光，出现了一种批判的自觉性。其代表就是鲁迅。汪晖说：鲁迅的“人国”是对中国专制制度及其传统观念和资产阶级民主政治及其公认价值的双重否定。中国文学逐渐扭转自身的姿态，越来越多的作家书写出世界性与民族性并具的文学作品，从而在世界舞台上崭露头角。</p>
<p>值得一提的是，中国文学与世界文学的互动还有另一个方面：那就是中国文学如何影响世界文学？有没有向世界文学中注入中国个性？坦诚地说，相比于拉美文学和俄罗斯文学，中国文学这一方向的互动力度显然较前者更弱，围绕这方面的研究成果也相应更少。换言之，20世纪的中国文学更多的是自觉地接纳世界文学，而世界文学究竟接纳了多少中国文学，依然是由待我们去考掘的。</p>
<p><strong>2.以“改造民族的灵魂”为主题（改造国民性）</strong><br>
20世纪中国文学从一开始就有一个显著特征，那就是努力成为人的文学，周氏兄弟是其中代表。周作人讲“人的文学”，鲁迅则讲“改造国民性”，突出文学的“疗救”价值。这里的“人”，既包含了群体的国民，也有个体的人。前者集中于对国民劣根性的批判，后者则多见于启蒙者的自省。但对人的思考，最终都以建立“人国”为目标。换言之，20世纪中国文学对国民性的探讨，其背后依然表现出强有力的的国家与民族性姿态。至于对人的灵魂挖掘的深度，是不如陀氏的。</p>
<p><strong>3.以“悲凉”为核心的现代美感特征</strong><br>
就世界文学而言，如果说19世纪的美学特质是理性与浪漫并具，那么到了20世纪，则显示出一种强烈的危机、焦灼、荒诞的特质。20世纪的中国文学也不例外，但它的危机感却不是西方式的个人的危机感，而是19世纪屈辱历史的延续，是一种民族的危机感。所谓“悲凉之雾,遍被华林”（鲁迅评红楼），郁达夫的《沉沦》为此中代表。作品中的焦灼与茫然的情绪往往多和国家命运紧紧联系在一起。像《雷雨》这样的话剧，虽于国家民族处几乎不着一字，但矛头所指，尽是封建礼教还是个人命运的纠缠。这种悲剧的背后不是古典的崇高，而是现代的，由叔本华、尼采引领的生命哲学的痛苦。</p>
<p><strong>4.由文学语言结构表现出来的艺术思维的现代化进程</strong><br>
白话文的运用<br>
多种艺术形式的百花齐放：小说，新诗，以及新形式的探索（鲁迅的《野草》、《故事新编》）</p>
<p><strong>5.文学史研究的方法论革新</strong><br>
20世纪中国文学：在与古典文学诀别的同时，与世界文学互动。<br>
文学史、文学理论、文学作品的融汇。</p>
<p>总的来说，”20世纪中国文学“这个概念的提出，对现当代文学研究起到了相当深远的影响，大有一种被捧上神坛的势头。但这个概念本身还是有值得推敲的地方的。首先，文学史研究向来有“划界”的传统，相比于以具体历史事件划界的观点（诸如鸦片战争、甲午海战、五四运动等），“20世纪中国文学”独以世纪节点为概念命名，进而划定了一个开放性的时间：”上世纪末本世纪初，且仍在继续“。那么，既然”20世纪中国文学“并非真正自20世纪始，那这个名称是否严谨呢？至少，就1900年而言并不能在文学史上算作一个伟大的转折点。其次，三人谈中概述了20世纪中国文学的五大特点，更多的是从19世纪末到20世纪20-30年代文学中归纳出的特质，并不能从一而终地概括实际意义上的20世纪文学。因此，20世纪中国文学，其文学是意义恐怕是要大于其实际学术意义的。</p>
<p>附录：钱理群的反思：《矛盾与困惑中的写作》<br>
钱理群的自省：<br>
1.受到80年代乐观主义和理想主义时代氛围影响，认为西方的现代化道路就是中国的现代化道路的理想范式。<br>
2.受西方中心论影响，局限于”撞击与回应“的框架。缺少了对殖民帝国瓦解，第三世界兴起，马克思主义和共产运动，以及俄国文学等方面的考量。（王瑶 语）<br>
3.受历史进化论和历史决定论的文学史观影响，认定历史总是按着某种必然规律/本质前进发展的。</p>
<p>归根结底，中国文学的现代化方向依然是一个无法破除的未知谜团。我们总说文学的发展方向是朝着“现代性”的，但现代性究竟指向何处？谁也无法断言！事实上，中国文学的发展过程充满了迷惑性的一波三折，孰是孰非，又有何人评说？！尽管“20世纪中国文学”的命题破绽百出，但它作为一次概述的尝试，显然是想找出一条现代性的“文脉”来。然而，这条文脉存不存在？它是不是一条“脉”？恐怕依然还是一个问题。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[前近代社会的乡村基层控制]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/qian-jin-dai-she-hui-de-xiang-cun-ji-ceng-kong-zhi/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/qian-jin-dai-she-hui-de-xiang-cun-ji-ceng-kong-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-08-21T09:16:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>中国古代的朝廷/政府究竟是怎样的？它是如何管控并作用于基层社会的？</p>
<p>温铁军：国权不下县，县下唯宗族，宗族皆自治，自治靠伦理，伦理造乡绅。<br>
马克思韦伯：中国是“有限官僚制”<br>
吴理财：在中国，三代之始虽无地方自治之名，然确有地方自治之实。</p>
<p>国家-宗族/皇权-绅权的二元模式：皇权为中心的梯形阶层解构+宗族为中心的自治体构成蜂窝状结构</p>
<p>国家强化对地方的控制，国权压倒族权，这种现象是现代化的体现吗?换句话说，国权从不下县到下县，是不是就意味着社会的进步呢？</p>
<p>魏晋时期，世家大族最盛，宗族化程度很高。但长沙走马楼吴简中《嘉禾吏民田家莂》的赋税存根竹简显示，该地区姓氏杂居情况十分严重，比民国时期更甚。<br>
另一方面，国家政权在县以下依然可见。县下有乡、里、丘等组织，也设置乡吏，吏对上级官府负责。乡绅耆老，怎能自治？</p>
<p>走马楼吴简中体现的是一个极端非宗族化的吏民社会。中央集权国家控制下的乡村社会，是“编户齐民”的乡村，而非宗族自治之乡村。同时代的世家大族、宗族宾客固然存在，但官府控制不了，只能以“羁縻”之法治之。但这样的情形在走马楼吴简中是没有出现的。</p>
<p>如果“国权不下县“是因为古代人力条件限制而无法实现，那么未免也太过于小看制度与权力的资源调动能力了。<br>
当国权下县，民间的远距离交往就被限制了，所谓“民不越乡而交”（韩非），在这种限制下，聚落各自生活，由官府派下的吏进行统一治理，宗法的力量就无法完成自治，更别说抗衡皇权了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[温铁军论新冷战]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/wen-tie-jun-lun-xin-leng-zhan/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/wen-tie-jun-lun-xin-leng-zhan/">
        </link>
        <updated>2020-08-17T12:38:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>冷战的三阶段：<br>
1.美苏冷战（社会主义阵营和资本主义阵营之间的斗争）；<br>
2.苏联解体后，美国单极霸权推动的金融资本全球化；<br>
3.美中新冷战</p>
<p>新旧冷战之分：<br>
旧冷战：发生于产业资本时代。资本产业在地化（localization）；国与国之间界限分明；一个世界两个体系<br>
新冷战：发生于金融资本时代。全球化产业链，垂直分工体系；以美元为主导的金融资本主义时代无国界；一个世界一个体系</p>
<p>【美元主导的全球货币金融体系】是旧冷战之后的主要矛盾爆发点：<br>
1999年，刚发行的欧元币值就高于美元<br>
2009年，中国成为世界第一大外汇储备国，也是人民币金融资本大国。</p>
<p>非理性斗争：2020.7.21美国要求中方关停休斯顿总领馆</p>
<p>新十字军战争：美国在911后把目光投向北非，中东和西亚。这一战略受亨廷顿文明冲突论影响。美国国务院政策规划司司长奇诺·斯金纳（Kiron Skinner）认为，马克思主义是激进且极端的自由主义，美苏之间曾经的矛盾并非不可调和，犹太人马克思及其理论其实也是西方文明中的一部分。而中美之间的较量，即川普所谓grand strategy，是文明之间的较量。显然，这样的主张体现出美国鲜明的站队意识。</p>
<p>毛泽东：三个世界理论，放在今天也许不再适用。</p>
<p>老冷战时期：中国不是主要矛盾<br>
后冷战时期：“中国崩溃论“认为中国无法成为主要矛盾<br>
新冷战时期：中国是被动的成为了主要矛盾的非主要方面。</p>
<p>中国的应对举措：乡村振兴+城乡融合，新基建，向生态文明转型。<br>
“大乱避乡，小乱避城”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[农民与封建社会]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/nong-min-yu-feng-jian-she-hui/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/nong-min-yu-feng-jian-she-hui/">
        </link>
        <updated>2020-07-30T03:22:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>1.农民</strong><br>
农民由“农”、“民”二字构成。农是职业概念，从事农耕，民是身份概念，身份低贱。在后来，农者民也，民者农业，职业和身份概念被混同为一了。英语中也有两个词，farmer和peasant。farmer是职业概念，且沿用至今，指代现代的“农场主”；是peasant更多带有身份等级的含义，且带有很强的侮辱色彩，指代卑贱者。从中西方的情形来看，“农民”这个概念首先是一种不易摆脱的卑贱的社会地位，其次再是农耕职业概念。因为一个农民即便转变了他的经营形式，甚至改变了职业，他还是一个粗鄙的peasant。只有当一个农民摆脱了“共同体的财产”地位，且确立了个人尊严，即便他的职业还是farmer，但他同时也因此具备了公民（citizen）的权利与人格。简而言之，一个farmer想要摘掉身上peasant的标签，继而贴上citizen的标签，归根结底还是得改变其人身的依附性，成为一个独立的个体。<br>
说到农民，不自觉的会想到鲁迅笔下的阿Q。且不论阿Q能不能代表中国农民，但我们从阿Q的身上确实能找到这种依附性，以及人格的严重残缺与不独立。</p>
<p><strong>2.封建社会</strong><br>
什么是封建社会，是一个老生常谈的问题。我国传统教科书式的观点认为，地主占有土地，以租佃方式剥削农民的社会，就是封建社会。但有一个特例就是中国的关中农村地区，几乎没有租佃关系，但依然被划归为封建社会。因此，单纯的以租佃关系来定义封建社会，似乎是不够说服力的。</p>
<p>在1938年，梁漱溟和毛泽东对封建社会有过一次对谈。梁漱溟认为，中国农村社会贫富分化程度和对立程度不高，无所谓封建社会，也没必要搞革命。毛泽东则认为，中国的农民存在着尖锐的阶级分化和阶级对立，农民受政权、族权、神权、夫权这四大绳索束缚，其深层次因素无疑是罪恶的农村宗法伦理，非常有必要进行革命。值得一提的是，毛的革命对象只针对私有者，不针对共同体，他反对君子治野人，却不反对野人治君子。这一点和列宁乃至斯大林的主张是非常相似的，后面会提到。</p>
<p>梁漱溟和毛泽东对封建社会一致的认识在于：封建社会具有鲜明的贫富阶级分化，而革命似乎只要完成“均贫富”的任务，反封建也就随之完成了。</p>
<p>虽然在11年后，毛用实践取得了革命的胜利，但实际上，马克思主义导师们对封建社会的理解和梁漱溟更为相似。马克思主义经典认为，封建社会的一大特点是人的依附性，其宗法特质使得它不具备尖锐的阶级对立，反而是家庭关系上的温情脉脉。社会中的一大对立关系也应当是财产关系上的，而不是统治关系上的（到了后来的资产阶级社会，阶级对立才尖锐起来）。</p>
<p>马克思认为人的历史有三个阶段：1.以自然经济的孤立，分散为基础的“人的依赖关系”；2.发达商品经济条件下“以物的依赖性”为基础的人的独立性；3.建立在“个人全面发展“和”共同的社会生产能力“基础上的”自由个性“。由此可见，马克思认为，人的依赖关系，或称人的依附性，是封建社会的基础。</p>
<p>中国过去的理论界惯常将其理解为：农民受到封建主的强制约束，故依附于封建主。但实际上这种依附关系是相互的，农民和封建主其实都是共同体的成员，只是有无特权的区别。因此，封建的关键，不在于有无贫富与权力的对立，而在于有无共同体和依附性的差别。</p>
<p>以上这两种封建观念，都对封建主压迫农民这一现象进行谴责，但解读的方式却有所差异。我们将它看作是个人（特定的私有者群体）对共同体（人民群众）的压迫；马克思则把它看做是共同体（封建主只是其代表）对个人（特指人的独立人格）的压迫。显然，前者的理论带有鲜明的现实实践导向性，他将矛头直指现实中的那部分万恶的封建主；而后者的理论则是以人格的保障作为出发点，它虽然讲阶级斗争，但阶级斗争不是建立在“坏人剥削好人”的基础上的，而是建立在人格的发展基础上的。换言之，反封建绝不是“均贫富”，即便革命打倒了封建主，但如果没有生产力的革新，没有摆脱依附性的人格，那何谓走出封建呢？</p>
<p><strong>3.从马克思封建社会观到东方的封建社会观</strong><br>
俄国当时的民粹主义思潮曾站在宗法共同体这一边，他们认为，传统的农民村社比资本主义文明更和谐美好，它具有可贵的集体主义和社会主义精神，但遭到了列宁的批判。列宁站在马克思主义立场上，认为村社中的农民是被共同体束缚的，是被剥夺权利的，因此，列宁一度对共同体厌恶至极，其程度远超马克思。</p>
<p>但随着俄国国内商品经济的发展，依附性的消解迫在眉睫，如果说之前的问题是要不要分家，那现在随之而来的就是沙皇及贵族和农民们如何“分家”的问题。1905年革命就是一次自由派呼吁分家的运动。在对1905年革命实行铁腕镇压后，俄国掀起了一场”最勇敢的革命“（列宁语），斯托雷平一方面实行政治高压，一方面又实行改革。改革的内容是摧毁农村公社，用国家权力让富人与贵族实现化公为私，实行铁腕管理。虽然在这一阶段俄国的生产和经济进步飞速，但更多的农民却依然深受这种”不公平的进步“之苦。</p>
<p>这一时期，列宁修正了自己的主张。他认为之前被他批评的民粹派又要比自由派好得多。村社的害处虽然大，但是斯托雷平解散村社后，对农民的害处更大了。因此，在分家的问题上，只有和农民一起反对斯托雷平的分家法，才能实现自己的分家计划。至于谁对谁错，也许并不重要。因为“在经济学形式上是错误的东西，在历史上可以是正确的“。列宁在实践上抓住了农民这一环节。他认为，农民是最彻底的革命民主主义者，农民革命是资产阶级民主革命的最高限度，反对地主和土地私有制的农民土地革命的胜利就是民主革命的完全胜利。由此可见，列宁已经和马克思主义背道而驰了，既然以消灭地主，废除土地私有制作为革命的目标，那么封建的含义就因此而变化了。至于人身依附性，自然经济的生产方式，以及宗法共同体，都不再那么重要了，成为封建私有制这一目标的注脚，甚至宗法共同体对财产的羁绊，还常常作为反封建的农民革命原则而遭到赞颂。在斯大林那里，这些原则干脆就不再出现。</p>
<p>中国的运动也是实践党，革命党领导的，马克思主义理论准备先天不足。且中国的传统就重宗法，自然经济属性更甚，穷则思变，以均贫富的农民革命更是层出不穷。人格个性倒是很容易就被弃置一旁。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[善恶道德和周代制度]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/zhou-zhi/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/zhou-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-07-25T14:52:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一个经典的问题：人性本善，还是人性本恶？</p>
<p>善恶这一对概念本质上是人作为主体实施的价值判断。既然是价值判断，那其实是很主观的，即便不用善恶这俩字表达，人类个体的心目中也或多或少都存在着类似的倾向。一个孤独的原始个体，其最初的价值导向一定是利己，若他的父母健在，那这个价值导向多半会延伸到自己的小家庭。因为你的父母和你有亲缘关系，从出生开始，你们就建立了坚实的利益交换关系，自出生起这一层关系就一直存在着，一度坚实到你不会去怀疑它。在这个阶段，对自己及亲缘有利的，那就是善，反之，就是恶。</p>
<p>但是，随着规模更大的共同体的成熟，譬如宗族和部落。早期的宗族社会，它的半径很小，虽然有基础的长幼尊卑，但从性质上来说还是熟人社会。随着小共同体的体量不断增长，熟人社会就逐渐淡化了。共同体的首领就采用封建制的办法来分配权力。封建，分封建制也。嫡长子继承首领的位置，其他子女为卿大夫，层层分封，直到庶人。每一个层次都存在着亲人关系。长幼尊卑的次序是管理的原则，而亲情又使得人们服从管理。所以亲缘关系和共同体秩序很好地融汇一体，家教和国教也是同步进行的。欧洲中世纪的社会也是一个具有很强依附性的社会，农奴和主人之间有奴役关系的同时，也有保护关系。正所谓“我的附庸的附庸不是我的附庸”。总的来说，凡是建立在非自由结合的小共同体本位基础上的社会，都有这个特点。</p>
<p>在这样一种情况下，有关善恶的价值判断往往会在共同体内达成共识，即便你曾经一度打心底里怀疑这一共识是否真正合理，但后天被施加的教育和潜移默化的影响也会让个体的价值判断发生改变，无意识地向共识趋同，进而形成集体的道德准则。例如，你会觉得服从集体是天经地义且不容置疑的，这才是善的”更高境界“。因此，我们有必要认识到，善恶虽然是个体的价值判断，但当人类结成共同体后，它其实在更大程度上是一种屈服于共同体的被动选择。但之所以他是如此隐蔽，是因为人类历史上很多被作为正面的价值追求，最早都是从人类的亲缘关系中派生的。中国的传统讲善，朋友亲如一家，情同手足，四海之内皆兄弟。亲情是至高的关系。西方也不例外，称故土为motherland，称神父为father。所以国家和宗教把旧的亲缘关系给无形中取而代之了，爹娘亲不如领袖亲，家里有亲父，教堂里则有神父，就是这么来的。人们的善恶观也就不再局限于自我和家庭，在价值判断的过程中，新的认同对象被赋予了更高的价值含义，也就意味着人们的善恶观得到了某种升华。</p>
<p>善恶观建立的同时，秩序也随之建立。孟子说：“人各亲其亲，长其长，则天下平”。如果共同体内部的人遵守秩序，那么社会稳定，天下太平。《左传》说：“敌国'率其宗室，辑其分族，将其类丑'&quot;。敌国，城也，城内之人是具有亲缘关系的共同体（wall，而不是city）。城外，野也。家族在约束个体的同时，也起到了保护个体，勠力同心的作用。这就是遵守秩序的好处，单一的个体是永远无法做到的。因此，小共同体的集体意识让原始的以个人为本位的道德善恶得到了重构。舍小家而顾大家，即为善。善恶由谁说了算？反正不是个体说了算，而是由掌握话语权的共同体上层说了算。</p>
<p>家教和国教几乎是同步一致的。《论语》中讲“能近取譬，谓之仁”；自宋朝始，孩童都要念《三字经》，牢记“人之初，性本善”的准则。至于善的内容，表面上是由家长教授的，实则也是由国家来规定的，在孩童的启蒙阶段，道德教化已经开始。类似舍小家而顾大家的说辞，表面上看是个人利益让位于了集体利益，实际上，个人利益也获得了另一种形式的回报，即无形之中获得了集体的庇护，亦或是避免了被集体所排斥。上层的说教也总是围绕着后者。但无论如何，是个人利益总是有得有失的，不能保证每一个个体都愿意去接受新的共同体秩序。但共同体一旦建立，弱小的个体在多数情况下只有被裹挟的命运，而没有自主选择的权利与能力。即便孔子那样努力，他也没能逆转被裹挟的结局。</p>
<p>总而言之，周代制度脱胎于人类早期重视血缘的宗族关系，它以道德教化的潜移默化，重塑了个体的亲缘观，善恶观乃至利益观。秦晖用四个方面概括：善从亲缘里来， 秩序从家族中来，国家从宗族里来，性善论从熟人社会里来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[周秦之变（一）]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/zhou-qin-zhi-bian/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/zhou-qin-zhi-bian/">
        </link>
        <updated>2020-07-24T09:10:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《七律·读&lt;封建论&gt;呈郭老》<br>
毛泽东<br>
劝君少骂秦始皇，焚坑事件要商量。<br>
祖龙魂死业犹在，孔学名高实秕糠。<br>
百代都行秦政法，十批不是好文章。<br>
熟读唐人《封建论》，莫从子厚返文王。</p>
<p>毛泽东对周秦之变有着著名的论断：“百代都行秦政法“，”儒法斗争两千年“。</p>
<p>我们通常将孔子认作儒家的祖师，但孔子本人却是尊周公的，所以说周公是儒家真正的祖师亦不为过。汉代有今古文之争，除了对经典的争论以外，就是祖师之争。今文经学尊孔子，古文经学则尊周公。周公是先圣；孔子是圣徒，是先师。所以宋儒批古文经学是“尊周不尊孔，传经不传道”。</p>
<p>孔子不仅仅是尊周公，他的思想很大程度上也是来自于周公。所谓“周监于二代，郁郁乎文哉，吾从周”。<br>
孔子言必称周公：“甚矣吾衰也，久矣吾不复梦见周公”；说自己仅仅是“述而不作”，只对周公的思想进行介绍与叙述，不进行自主的创作。儒家的思想虽然来源于周公，但儒学“流派”的形成却始于孔子。“礼崩乐坏”，周制逐步被秦制取代，是孔子不愿意看到的结果，也是儒学流派形成的主要原因。</p>
<p>马克思主义史学在描述周秦之变时，通常作“封建社会取代奴隶制社会”的表述。且不论“封建社会”一词的指代性问题，”封建制“取代奴隶制，其中蕴含了对演变的进步性的肯定，似乎秦制比周制怎么都要来的“先进“。有的人可能也是受到这种逻辑的影响，认准了孔子的复古，复古就意味着倒退。但事实上历史上很多追求进步的运动很多都是以追求复古的方式提出来的，一大典例莫过于欧洲文艺复兴。从另一个角度来说，某些打着进步旗号的行为，也不见得是真进步。</p>
<p>鲁迅曾经借九斤老太这个角色讽刺“一代不如一代”的论调，言下之意，鲁迅是历史进步论的支持者；但鲁迅也曾借阿Q之口说过更著名的：“从来如此，便对吗？”孔子提倡的周制到底好不好？无论如何，可以肯定的一点是，进步与否是一个价值判断的问题，而非通过时序判断的问题。周秦之变到底是进步了还是倒退了，需要的是从价值判断出发，而不是以历史进步论的公式去一言以蔽之地和稀泥。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[思想史、哲学史、观念史]]></title>
        <id>https://woj12345.github.io/post/si-xiang-shi-zhe-xue-shi-guan-nian-shi/</id>
        <link href="https://woj12345.github.io/post/si-xiang-shi-zhe-xue-shi-guan-nian-shi/">
        </link>
        <updated>2020-07-24T09:02:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>根据我的见闻，国内动辄谈思想史的多，谈及观念史的少。此外，谈思想观念，似乎又不可不谈哲学史。首先要分清这三者之间的区别。</p>
<p>三者中最先生发的应当是哲学史，冯友兰写《中国哲学史》时专门讲哲学史作法：“哲学本一西洋名词”，今欲讲中国哲学史，其主要工作之一，即就中国历史上各种学问中，将其可以西洋所谓哲学名之者，选出而叙述之”。</p>
<p>但“思想”不同于“哲学”，philosophy是西方的东西，但有关intellectual的东西是中国自古就有的。所以葛兆光在写《中国思想史》的时候，是将中国的历史和思想结合起来讲的，思想的演变是从历史的演变历程中罗织而出的。这不禁让人立马联想到了马克·布洛赫在《历史学家的技艺》中提到的“历史学家的想象力”，换言之，即是归纳法（induction）的思考模式。这样的想象力也是思想史家应当具备的。要问思想史距离哲学更近，还是离历史学更近，我觉得恐怕是离历史学要来得近些。</p>
<p>至于观念史，无疑是较为年轻的一门学科。秦晖讲：“观念史研究思想史中某一概念的演化，是思想史的附庸”。（The history of ideas is a field of research in history that deals with the expression, preservation, and change of human ideas over time. The history of ideas is a sister-discipline to, or a particular approach within, intellectual history.）。金观涛、刘青峰依托数据库写就的《观念史研究——中国现代重要政治术语的形成》无疑是该领域的代表作。数据库技术的成熟，让学者能够直观地观察特定时期文本当中的语用流变，进而去分析人们观念的变化。换言之，观念史不失为一门微观的思想史。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>